GTKTEXTBUFFERCONTENTS-00016}c <text_view_markup>
 <tags>
 </tags>
<text>
The|DT|I-MISC Oxford|NNP|I-MISC Companion|NNP|I-MISC to|TO|I-MISC Philosophy|NNP|I-MISC says|VBZ|O ,|,|O &quot;|LQU|O there|EX|O is|VBZ|O no|DT|O single|JJ|O defining|VBG|O position|NN|O that|IN|O all|DT|O anarchists|NNS|O hold|VBP|O ,|,|O and|CC|O those|DT|O considered|VBN|O anarchists|NNS|O at|IN|O best|JJS|O share|NN|O a|DT|O certain|JJ|O family|NN|O resemblance|NN|O .|.|O &quot;|RQU|O
In|IN|O the|DT|O end|NN|O ,|,|O for|IN|O anarchist|JJ|O historian|JJ|O Daniel|NNP|I-PER Guerin|NNP|I-PER &quot;|LQU|O Some|DT|O anarchists|NNS|O are|VBP|O more|RBR|O individualistic|JJ|O than|IN|O social|JJ|O ,|,|O some|DT|O more|JJR|O social|JJ|O than|IN|O individualistic|JJ|O .|.|O
From|IN|O this|DT|O climate|NN|O William|NNP|I-PER Godwin|NNP|I-PER developed|VBD|O what|WP|O many|NN|O consider|VBP|O the|DT|O first|JJ|O expression|NN|O of|IN|O modern|JJ|O anarchist|NN|O thought|NN|O .|.|O
Godwin|NNP|I-PER was|VBD|O ,|,|O according|VBG|O to|TO|O Peter|NNP|I-PER Kropotkin|NNP|I-PER ,|,|O &quot;|LQU|O the|DT|O first|JJ|O to|TO|O formulate|VB|O the|DT|O political|JJ|O and|CC|O economical|JJ|O conceptions|NNS|O of|IN|O anarchism|NN|O ,|,|O even|RB|O though|IN|O he|PRP|O did|VBD|O not|RB|O give|VB|O that|DT|O name|NN|O to|TO|O the|DT|O ideas|NNS|O developed|VBN|O in|IN|O his|PRP$|O work|NN|O &quot;|RQU|O ,|,|O while|IN|O Godwin|NNP|I-PER attached|VBD|O his|PRP$|O anarchist|NN|O ideas|NNS|O to|TO|O an|DT|O early|JJ|O Edmund|NNP|I-PER Burke|NNP|I-PER .|.|O
Its|PRP$|O classical|JJ|O period|NN|O ,|,|O which|WDT|O scholars|NNS|O demarcate|VBP|O as|IN|O from|IN|O 1860|CD|O to|TO|O 1939|CD|O ,|,|O is|VBZ|O associated|VBN|O with|IN|O the|DT|O working-class|JJ|O movements|NNS|O of|IN|O the|DT|O nineteenth|JJ|O century|NN|O and|CC|O the|DT|O Spanish|NNP|I-MISC Civil|NNP|I-MISC War-era|NNP|I-MISC struggles|VBZ|O against|IN|O fascism|NN|O .|.|O
Due|JJ|O to|TO|O its|PRP$|O links|NNS|O to|TO|O active|JJ|O workers|NNS|O &apos;|POS|O movements|NNS|O ,|,|O the|DT|I-MISC International|NNP|I-MISC became|VBD|O a|DT|O significant|JJ|O organization|NN|O .|.|O
Karl|NNP|I-PER Marx|NNP|I-PER became|VBD|O a|DT|O leading|JJ|O figure|NN|O in|IN|O the|DT|I-MISC International|NNP|I-MISC and|CC|O a|DT|O member|NN|O of|IN|O its|PRP$|O General|NNP|I-ORG Council|NNP|I-ORG .|.|O
Proudhon|NNP|I-PER &apos;s|POS|O followers|NNS|O ,|,|O the|DT|O mutualists|NNS|O ,|,|O opposed|VBD|O Marx|NNP|I-PER &apos;s|POS|O state|NN|O socialism|NN|O ,|,|O advocating|VBG|O political|JJ|O abstentionism|NN|O and|CC|O small|JJ|O property|NN|O holdings|NNS|O .|.|O
They|PRP|O allied|VBD|O themselves|PRP|O with|IN|O the|DT|O federalist|JJ|O socialist|JJ|O sections|NNS|O of|IN|O the|DT|I-MISC International|NNP|I-MISC ,|,|O who|WP|O advocated|VBD|O the|DT|O revolutionary|JJ|O overthrow|NN|O of|IN|O the|DT|O state|NN|O and|CC|O the|DT|O collectivization|NN|O of|IN|O property|NN|O .|.|O
Subsequently|RB|O ,|,|O the|DT|I-MISC International|NNP|I-MISC became|VBD|O polarised|VBN|O into|IN|O two|CD|O camps|NNS|O ,|,|O with|IN|O Marx|NNP|I-PER and|CC|O Bakunin|NNP|I-PER as|IN|O their|PRP$|O respective|JJ|O figureheads|NNS|O .|.|O
In|IN|O response|NN|O ,|,|O unions|NNS|O across|IN|O America|NNP|I-LOC prepared|VBD|O a|DT|O general|JJ|O strike|NN|O in|IN|O support|NN|O of|IN|O the|DT|O event|NN|O .|.|O
The|DT|O incident|NN|O became|VBD|O known|VBN|O as|IN|O the|DT|O Haymarket|NNP|I-PER affair|NN|I-PER ,|,|O and|CC|O was|VBD|O a|DT|O setback|NN|O for|IN|O the|DT|O labour|NN|O movement|NN|O and|CC|O the|DT|O struggle|NN|O for|IN|O the|DT|O eight|CD|O hour|NN|O day|NN|O .|.|O
The|DT|O event|NN|O also|RB|O had|VBD|O the|DT|O secondary|JJ|O purpose|NN|O of|IN|O memorializing|VBG|O workers|NNS|O killed|VBN|O as|IN|O a|DT|O result|NN|O of|IN|O the|DT|O Haymarket|NNP|I-PER affair|NN|I-PER .|.|O
Malatesta|NNP|I-PER warned|VBD|O that|IN|O the|DT|O syndicalists|NNS|O aims|NNS|O were|VBD|O in|IN|O perpetuating|VBG|O syndicalism|NN|O itself|PRP|O ,|,|O whereas|IN|O anarchists|NNS|O must|MD|O always|RB|O have|VB|O anarchy|NN|O as|IN|O their|PRP$|O end|NN|O and|CC|O consequently|RB|O refrain|VB|O from|IN|O committing|VBG|O to|TO|O any|DT|O particular|JJ|O method|NN|O of|IN|O achieving|VBG|O it|PRP|O .|.|O
The|DT|O most|RBS|O successful|JJ|O was|VBD|O the|DT|O Confederación|NNP|I-ORG Nacional|NNP|I-ORG del|NNP|I-ORG Trabajo|NNP|I-ORG (|LRB|O National|NNP|I-ORG Confederation|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Labour|NNP|I-ORG :|IN|O CNT|NNP|I-ORG )|RRB|O ,|,|O founded|VBN|O in|IN|O 1910|CD|O .|.|O
CGT|NNP|I-ORG membership|NN|O was|VBD|O estimated|VBN|O to|TO|O be|VB|O around|IN|O 100,000|CD|O for|IN|O the|DT|O year|NN|O 2003|CD|O .|.|O
Other|JJ|O active|JJ|O syndicalist|NN|O movements|NNS|O include|VBP|O the|DT|O US|NNP|I-LOC Workers|NNPS|I-ORG Solidarity|NNP|I-ORG Alliance|NNP|I-ORG and|CC|O the|DT|O UK|NNP|I-LOC Solidarity|NNP|I-ORG Federation|NNP|I-ORG .|.|O
Some|DT|O anarchists|NNS|O ,|,|O such|JJ|O as|IN|O Johann|NNP|I-PER Most|NNP|I-PER ,|,|O advocated|VBD|O publicizing|VBG|O violent|JJ|O acts|NNS|O of|IN|O retaliation|NN|O against|IN|O counter-revolutionaries|NNS|O because|IN|O &quot;|LQU|O we|PRP|O preach|VBP|O not|RB|O only|RB|O action|NN|O in|IN|O and|CC|O for|IN|O itself|PRP|O ,|,|O but|CC|O also|RB|O action|NN|O as|IN|O propaganda|NN|O .|.|O &quot;|RQU|O
The|DT|O anarcho-syndicalist|NN|O ,|,|O Fernand|NNP|I-PER Pelloutier|NNP|I-PER ,|,|O argued|VBD|O in|IN|O 1895|CD|O for|IN|O renewed|VBN|O anarchist|NN|O involvement|NN|O in|IN|O the|DT|O labor|NN|O movement|NN|O on|IN|O the|DT|O basis|NN|O that|IN|O anarchism|NN|O could|MD|O do|VB|O very|RB|O well|RB|O without|IN|O &quot;|LQU|O the|DT|O individual|JJ|O dynamiter|NN|O .|.|O &quot;|RQU|O
For|IN|O example|NN|O ,|,|O U.S.|NNP|I-LOC President|NNP|O McKinley|NNP|I-PER &apos;s|POS|O assassin|NN|O Leon|NNP|I-PER Czolgosz|NNP|I-PER claimed|VBD|O to|TO|O have|VB|O been|VBN|O influenced|VBN|O by|IN|O anarchist|NN|O and|CC|O feminist|JJ|O Emma|NNP|I-PER Goldman|NNP|I-PER .|.|O
This|DT|O was|VBD|O in|IN|O spite|NN|O of|IN|O Goldman|NNP|I-PER &apos;s|POS|O disavowal|NN|O of|IN|O any|DT|O association|NN|O with|IN|O him|PRP|O ,|,|O his|PRP$|O registered|JJ|O membership|NN|O in|IN|O the|DT|O Republican|NNP|I-ORG Party|NNP|I-ORG ,|,|O and|CC|O never|RB|O having|VBG|O belonged|VBN|O to|TO|O an|DT|O anarchist|NN|O organization|NN|O .|.|O
Propaganda|NNP|O of|IN|O the|DT|O deed|NN|O was|VBD|O abandoned|VBN|O by|IN|O the|DT|O vast|JJ|O majority|NN|O of|IN|O the|DT|O anarchist|NN|O movement|NN|O after|IN|O World|NNP|I-MISC War|NNP|I-MISC I|NNP|I-MISC (|LRB|O 1914|CD|O --|:|O 18|CD|O )|RRB|O and|CC|O the|DT|O 1917|CD|I-MISC October|NNP|I-MISC Revolution|NN|I-MISC .|.|O
Important|JJ|O factors|NNS|O towards|IN|O this|DT|O include|VBP|O state|NN|O repression|NN|O ,|,|O the|DT|O level|NN|O of|IN|O organization|NN|O of|IN|O the|DT|O labour|NN|O movement|NN|O ,|,|O and|CC|O the|DT|O influence|NN|O of|IN|O the|DT|O October|NNP|I-MISC Revolution|NNP|I-MISC [|NNP|O citation|NN|O needed|VBD|O ]|NN|O .|.|O
Anarchists|NNS|O participated|VBD|O alongside|IN|O the|DT|O Bolsheviks|NNS|I-ORG in|IN|O both|DT|O February|NNP|O and|CC|O October|NNP|I-MISC revolutions|NNS|I-MISC ,|,|O and|CC|O were|VBD|O initially|RB|O enthusiastic|JJ|O about|IN|O the|DT|O Bolshevik|NNP|I-ORG coup|NN|O .|.|O
However|RB|O ,|,|O the|DT|O Bolsheviks|NNP|I-ORG soon|RB|O turned|VBD|O against|IN|O the|DT|O anarchists|NNS|O and|CC|O other|JJ|O left-wing|JJ|O opposition|NN|O ,|,|O a|DT|O conflict|NN|O that|WDT|O culminated|VBD|O in|IN|O the|DT|O 1921|CD|O Kronstadt|NNP|I-MISC rebellion|NN|I-MISC which|WDT|O the|DT|O new|JJ|O government|NN|O repressed|VBD|O .|.|O
Both|DT|O wrote|VBD|O accounts|NNS|O of|IN|O their|PRP$|O experiences|NNS|O in|IN|O Russia|NNP|I-LOC ,|,|O criticizing|VBG|O the|DT|O amount|NN|O of|IN|O control|NN|O the|DT|O Bolsheviks|NNPS|I-ORG exercised|VBD|O .|.|O
The|DT|O victory|NN|O of|IN|O the|DT|O Bolsheviks|NNS|I-ORG in|IN|O the|DT|O October|NNP|I-MISC Revolution|NN|I-MISC and|CC|O the|DT|O resulting|VBG|O Russian|NNP|I-MISC Civil|NNP|I-MISC War|NNP|I-MISC did|VBD|O serious|JJ|O damage|NN|O to|TO|O anarchist|NN|O movements|NNS|O internationally|RB|O .|.|O
Italian|JJ|I-ORG anarchists|NNS|I-ORG played|VBD|O a|DT|O key|JJ|O role|NN|O in|IN|O the|DT|O anti-fascist|JJ|O organisation|NN|O Arditi|NNP|I-MISC del|NNP|I-MISC Popolo|NNP|I-MISC ,|,|O which|WDT|O was|VBD|O strongest|JJS|O in|IN|O areas|NNS|O with|IN|O anarchist|JJ|O traditions|NNS|O ,|,|O and|CC|O achieved|VBD|O some|DT|O success|NN|O in|IN|O their|PRP$|O activism|NN|O ,|,|O such|JJ|O as|IN|O repelling|VBG|O Blackshirts|NNS|I-ORG in|IN|O the|DT|O anarchist|NN|O stronghold|NN|O of|IN|O Parma|NNP|I-LOC in|IN|O August|NNP|O 1922|CD|O .|.|O
But|CC|O in|IN|O 1936|CD|O ,|,|O the|DT|O CNT|NNP|I-ORG changed|VBD|O its|PRP$|O policy|NN|O and|CC|O anarchist|NN|O votes|NNS|O helped|VBD|O bring|VB|O the|DT|O popular|JJ|O front|NN|O back|RB|O to|TO|O power|NN|O .|.|O
Months|NNS|O later|RB|O ,|,|O the|DT|O former|JJ|O ruling|NN|O class|NN|O responded|VBD|O with|IN|O an|DT|O attempted|VBN|O coup|NN|O causing|VBG|O the|DT|O Spanish|JJ|I-MISC Civil|NNP|I-MISC War|NNP|I-MISC (|LRB|O 1936|CD|O --|:|O 1939|CD|O )|RRB|O .|.|O
Stalinist-led|JJ|O troops|NNS|O suppressed|VBD|O the|DT|O collectives|NNS|O and|CC|O persecuted|VBD|O both|DT|O dissident|JJ|I-ORG Marxists|NNS|I-ORG and|CC|O anarchists|NNS|O .|.|O
In|IN|O the|DT|O U.K.|NNP|I-LOC this|DT|O was|VBD|O associated|VBN|O with|IN|O the|DT|O punk|NN|O rock|NN|O movement|NN|O ,|,|O as|IN|O exemplified|VBN|O by|IN|O bands|NNS|O such|JJ|O as|IN|O Crass|NNP|I-ORG and|CC|O the|DT|O Sex|NN|I-ORG Pistols|NNS|I-ORG .|.|O
Anarchist|NNP|O anthropologist|NN|O David|NNP|I-PER Graeber|NNP|I-PER and|CC|O anarchist|JJ|O historian|NN|O Andrej|NNP|I-PER Grubacic|NNP|I-PER have|VBP|O posited|VBN|O a|DT|O rupture|NN|O between|IN|O generations|NNS|O of|IN|O anarchism|NN|O ,|,|O with|IN|O those|DT|O &quot;|LQU|O who|WP|O often|RB|O still|RB|O have|VBP|O not|RB|O shaken|VBN|O the|DT|O sectarian|JJ|O habits|NNS|O &quot;|RQU|O of|IN|O the|DT|O nineteenth|JJ|O century|NN|O contrasted|VBD|O with|IN|O the|DT|O younger|JJR|O activists|NNS|O who|WP|O are|VBP|O &quot;|LQU|O much|RB|O more|RBR|O informed|JJ|O ,|,|O among|IN|O other|JJ|O elements|NNS|O ,|,|O by|IN|O indigenous|JJ|O ,|,|O feminist|JJ|O ,|,|O ecological|JJ|O and|CC|O cultural-critical|JJ|O ideas|NNS|O &quot;|RQU|O ,|,|O and|CC|O who|WP|O by|IN|O the|DT|O turn|NN|O of|IN|O the|DT|O 21st|JJ|O century|NN|O formed|VBN|O &quot;|LQU|O by|IN|O far|RB|O the|DT|O majority|NN|O &quot;|RQU|O of|IN|O anarchists|NNS|O .|.|O
Anarchists|NNS|O became|VBD|O known|VBN|O for|IN|O their|PRP$|O involvement|NN|O in|IN|O protests|NNS|O against|IN|O the|DT|O meetings|NNS|O of|IN|O the|DT|O World|NNP|I-ORG Trade|NNP|I-ORG Organization|NNP|I-ORG (|LRB|O WTO|NNP|I-ORG )|RRB|O ,|,|O Group|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Eight|CD|I-ORG ,|,|O and|CC|O the|DT|O World|NNP|I-ORG Economic|NNP|I-ORG Forum|NNP|I-ORG .|.|O
A|DT|O landmark|JJ|O struggle|NN|O of|IN|O this|DT|O period|NN|O was|VBD|O the|DT|O confrontations|NNS|O at|IN|O WTO|NNP|I-ORG conference|NN|I-ORG in|IN|I-ORG Seattle|NNP|I-ORG in|IN|I-ORG 1999|CD|I-ORG .|.|O
One|CD|O reaction|NN|O against|IN|O sectarianism|NN|O within|IN|O the|DT|O anarchist|NN|O milieu|NN|O was|VBD|O &quot;|LQU|O anarchism|NN|O without|IN|O adjectives|NNS|O &quot;|RQU|O ,|,|O a|DT|O call|NN|O for|IN|O toleration|NN|O first|RB|O adopted|VBN|O by|IN|O Fernando|NNP|I-PER Tarrida|NNP|I-PER del|NNP|I-PER Mármol|NNP|I-PER in|IN|O 1889|CD|O in|IN|O response|NN|O to|TO|O the|DT|O &quot;|LQU|O bitter|JJ|O debates|NNS|O &quot;|RQU|O of|IN|O anarchist|NN|O theory|NN|O at|IN|O the|DT|O time|NN|O .|.|O
Proudhon|NNP|I-PER proposed|VBD|O spontaneous|JJ|O order|NN|O ,|,|O whereby|WRB|O organization|NN|O emerges|VBZ|O without|IN|O central|JJ|O authority|NN|O ,|,|O a|DT|O &quot;|LQU|O positive|JJ|O anarchy|NN|O &quot;|RQU|O where|WRB|O order|NN|O arises|VBZ|O when|WRB|O everybody|DT|O does|VBZ|O &quot;|LQU|O what|WP|O he|PRP|O wishes|VBZ|O and|CC|O only|RB|O what|WP|O he|PRP|O wishes|VBZ|O &quot;|RQU|O and|CC|O where|WRB|O &quot;|LQU|O business|NN|O transactions|NNS|O alone|RB|O produce|VBP|O the|DT|O social|JJ|O order|NN|O .|.|O &quot;|RQU|O
According|VBG|O to|TO|O William|NNP|I-PER Batchelder|NNP|I-PER Greene|NNP|I-PER ,|,|O each|DT|O worker|NN|O in|IN|O the|DT|O mutualist|NN|O system|NN|O would|MD|O receive|VB|O &quot;|LQU|O just|RB|O and|CC|O exact|JJ|O pay|NN|O for|IN|O his|PRP$|O work|NN|O ;|;|O services|NNS|O equivalent|NN|O in|IN|O cost|NN|O being|VBG|O exchangeable|JJ|O for|IN|O services|NNS|O equivalent|JJ|O in|IN|O cost|NN|O ,|,|O without|IN|O profit|NN|O or|CC|O discount|NN|O .|.|O &quot;|RQU|O
Proudhon|NNP|I-PER first|RB|O characterised|VBD|O his|PRP$|O goal|NN|O as|IN|O a|DT|O &quot;|LQU|O third|JJ|O form|NN|O of|IN|O society|NN|O ,|,|O the|DT|O synthesis|NN|O of|IN|O communism|NN|O and|CC|O property|NN|O .|.|O &quot;|RQU|O
Godwin|NNP|I-PER ,|,|O a|DT|O philosophical|JJ|O anarchist|NN|O ,|,|O from|IN|O a|DT|O rationalist|NN|O and|CC|O utilitarian|JJ|O basis|NN|O opposed|VBD|O revolutionary|JJ|O action|NN|O and|CC|O saw|VBD|O a|DT|O minimal|JJ|O state|NN|O as|IN|O a|DT|O present|JJ|O &quot;|LQU|O necessary|JJ|O evil|NN|O &quot;|RQU|O that|WDT|O would|MD|O become|VB|O increasingly|RB|O irrelevant|JJ|O and|CC|O powerless|JJ|O by|IN|O the|DT|O gradual|JJ|O spread|NN|O of|IN|O knowledge|NN|O .|.|O
Godwin|NNP|I-PER advocated|VBD|O extreme|JJ|O individualism|NN|O ,|,|O proposing|VBG|O that|IN|O all|DT|O cooperation|NN|O in|IN|O labour|NN|O be|VB|O eliminated|VBN|O on|IN|O the|DT|O premise|NN|O that|IN|O this|DT|O would|MD|O be|VB|O most|RBS|O conducive|JJ|O with|IN|O the|DT|O general|JJ|O good|NN|O .|.|O
Godwin|NNP|I-PER was|VBD|O a|DT|O utilitarian|JJ|O who|WP|O believed|VBD|O that|IN|O all|DT|O individuals|NNS|O are|VBP|O not|RB|O of|IN|O equal|JJ|O value|NN|O ,|,|O with|IN|O some|DT|O of|IN|O us|PRP|O &quot;|LQU|O of|IN|O more|JJR|O worth|NN|O and|CC|O importance|NN|O &quot;|RQU|O than|IN|O others|NNS|O depending|VBG|O on|IN|O our|PRP$|O utility|NN|O in|IN|O bringing|VBG|O about|IN|O social|JJ|O good|NN|O .|.|O
Godwin|NNP|I-PER opposed|VBD|O government|NN|O because|IN|O he|PRP|O saw|VBD|O it|PRP|O as|IN|O infringing|VBG|O on|IN|O the|DT|O individual|NN|O &apos;s|POS|O right|NN|O to|TO|O &quot;|LQU|O private|JJ|O judgement|NN|O &quot;|RQU|O to|TO|O determine|VB|O which|WDT|O actions|NNS|O most|RBS|O maximise|JJ|O utility|NN|O ,|,|O but|CC|O also|RB|O makes|VBZ|O a|DT|O critique|NN|O of|IN|O all|DT|O authority|NN|O over|IN|O the|DT|O individual|NN|O &apos;s|POS|O judgement|NN|O .|.|O
This|DT|O aspect|NN|O of|IN|O Godwin|NNP|I-PER &apos;s|POS|O philosophy|NN|O ,|,|O stripped|VBN|O of|IN|O utilitarian|JJ|O motivations|NNS|O ,|,|O was|VBD|O developed|VBN|O into|IN|O a|DT|O more|RBR|O extreme|JJ|O form|NN|O later|RB|O by|IN|O Stirner|NNP|I-PER .|.|O
The|DT|O most|RBS|O extreme|JJ|O form|NN|O of|IN|O individualist|JJ|O anarchism|NN|O ,|,|O called|VBN|O &quot;|LQU|O egoism,|FW|O &quot;|RQU|O or|CC|O egoist|NN|O anarchism|NN|O ,|,|O was|VBD|O expounded|VBN|O by|IN|O one|CD|O of|IN|O the|DT|O earliest|JJS|O and|CC|O best-known|JJ|O proponents|NNS|O of|IN|O individualist|JJ|O anarchism|NN|O ,|,|O Max|NNP|I-PER Stirner|NNP|I-PER .|.|O
Stirner|NNP|I-PER &apos;s|POS|O The|DT|I-MISC Ego|NNP|I-MISC and|CC|I-MISC Its|PRP$|I-MISC Own|NNP|I-MISC ,|,|O published|VBN|O in|IN|O 1844|CD|O ,|,|O is|VBZ|O a|DT|O founding|JJ|O text|NN|O of|IN|O the|DT|O philosophy|NN|O .|.|O
To|TO|O Stirner|VB|I-PER ,|,|O rights|NNS|O were|VBD|O spooks|NNS|O in|IN|O the|DT|O mind|NN|O ,|,|O and|CC|O he|PRP|O held|VBD|O that|IN|O society|NN|O does|VBZ|O not|RB|O exist|VB|O but|CC|O &quot;|LQU|O the|DT|O individuals|NNS|O are|VBP|O its|PRP$|O reality|NN|O &quot;|RQU|O .|.|O
Stirner|NNP|I-PER &apos;s|POS|O philosophy|NN|O has|VBZ|O been|VBN|O seen|VBN|O as|IN|O a|DT|O precedent|NN|O of|IN|O existentialism|NN|O with|IN|O other|JJ|O thinkers|NNS|O like|IN|O Friedrich|NNP|I-PER Nietzsche|NNP|I-PER and|CC|O Søren|NNP|I-PER Kierkegaard|NNP|I-PER .|.|O
Collectivist|NNP|O anarchism|NN|O ,|,|O also|RB|O referred|VBD|O to|TO|O as|IN|O &quot;|LQU|O revolutionary|JJ|O socialism|NN|O &quot;|RQU|O or|CC|O a|DT|O form|NN|O of|IN|O such|JJ|O ,|,|O is|VBZ|O a|DT|O revolutionary|JJ|O form|NN|O of|IN|O anarchism|NN|O ,|,|O commonly|RB|O associated|VBN|O with|IN|O Mikhail|NNP|I-PER Bakunin|NNP|I-PER and|CC|O Johann|NNP|I-PER Most|NNP|I-PER .|.|O
It|PRP|O was|VBD|O inspired|VBN|O by|IN|O the|DT|O late|JJ|O 19th|JJ|O century|NN|O writings|NNS|O of|IN|O early|JJ|O feminist|JJ|O anarchists|NNS|O such|JJ|O as|IN|O Lucy|NNP|I-PER Parsons|NNPS|I-PER ,|,|O Emma|NNP|I-PER Goldman|NNP|I-PER ,|,|O Voltairine|NNP|I-PER de|NNP|I-PER Cleyre|NNP|I-PER ,|,|O and|CC|O Dora|NNP|I-PER Marsden|NNP|I-PER .|.|O
It|PRP|O developed|VBD|O &quot;|LQU|O mostly|RB|O in|IN|O Holland|NNP|I-LOC ,|,|O Britain|NNP|I-LOC ,|,|O and|CC|O the|DT|O U.S.|NNP|I-LOC ,|,|O before|IN|O and|CC|O during|IN|O the|DT|O Second|JJ|I-MISC World|NNP|I-MISC War|NNP|I-MISC &quot;|RQU|O .|.|O
Another|DT|O recent|JJ|O form|NN|O of|IN|O anarchism|NN|O critical|JJ|O of|IN|O formal|JJ|O anarchist|NN|O movements|NNS|O is|VBZ|O insurrectionary|JJ|O anarchism|NN|O ,|,|O which|WDT|O advocates|VBZ|O informal|JJ|O organization|NN|O and|CC|O active|JJ|O resistance|NN|O to|TO|O the|DT|O state|NN|O ;|;|O its|PRP$|O proponents|NNS|O include|VBP|O Wolfi|NNP|I-PER Landstreicher|NNP|I-PER and|CC|O Alfredo|NNP|I-PER M.|NNP|I-PER Bonanno|NNP|I-PER .|.|O
Free|JJ|O love|NN|O advocates|NNS|O sometimes|RB|O traced|VBD|O their|PRP$|O roots|NNS|O back|RB|O to|TO|O Josiah|NNP|I-PER Warren|NNP|I-PER and|CC|O to|TO|O experimental|JJ|O communities|NNS|O ,|,|O viewed|VBD|O sexual|JJ|O freedom|NN|O as|IN|O a|DT|O clear|JJ|O ,|,|O direct|JJ|O expression|NN|O of|IN|O an|DT|O individual|NN|O &apos;s|POS|O self-ownership|NN|O .|.|O
In|IN|O New|NNP|I-LOC York|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O Greenwich|NNP|I-LOC Village|NNP|I-LOC ,|,|O bohemian|JJ|O feminists|NNS|O and|CC|O socialists|NNS|O advocated|VBN|O self-realisation|NN|O and|CC|O pleasure|NN|O for|IN|O women|NNS|O (|LRB|O and|CC|O also|RB|O men|NNS|O )|RRB|O in|IN|O the|DT|O here|RB|O and|CC|O now|RB|O .|.|O
They|PRP|O encouraged|VBD|O playing|VBG|O with|IN|O sexual|JJ|O roles|NNS|O and|CC|O sexuality|NN|O ,|,|O and|CC|O the|DT|O openly|RB|O bisexual|JJ|O radical|JJ|O Edna|NNP|I-PER St.|NNP|I-PER Vincent|NNP|I-PER Millay|NNP|I-PER and|CC|O the|DT|O lesbian|JJ|O anarchist|NN|O Margaret|NNP|I-PER Anderson|NNP|I-PER were|VBD|O prominent|JJ|O among|IN|O them|PRP|O .|.|O
Thus|RB|O it|PRP|O came|VBD|O about|IN|O that|DT|O she|PRP|O was|VBD|O the|DT|O first|JJ|O and|CC|O only|JJ|O woman|NN|O ,|,|O indeed|RB|O the|DT|O first|JJ|O and|CC|O only|JJ|O American|JJ|I-MISC ,|,|O to|TO|O take|VB|O up|RP|O the|DT|O defense|NN|O of|IN|O homosexual|JJ|O love|NN|O before|IN|O the|DT|O general|JJ|O public|NN|O .|.|O &quot;|RQU|O
Max|NNP|I-PER Stirner|NNP|I-PER wrote|VBD|O in|IN|O 1842|CD|O a|DT|O long|JJ|O essay|NN|O on|IN|O education|NN|O called|VBN|O The|DT|I-MISC False|NNP|I-MISC Principle|NN|I-MISC of|IN|I-MISC our|PRP$|I-MISC Education|NN|I-MISC .|.|O
In|IN|O it|PRP|O Stirner|JJR|I-PER names|NNS|O his|PRP$|O educational|JJ|O principle|NN|O &quot;|LQU|O personalist,|VBZ|O &quot;|RQU|O explaining|VBG|O that|DT|O self-understanding|NN|O consists|VBZ|O in|IN|O hourly|JJ|O self-creation|NN|O .|.|O
Perhaps|RB|O the|DT|O best-known|JJ|O effort|NN|O in|IN|O this|DT|O field|NN|O was|VBD|O Francisco|NNP|I-PER Ferrer|NNP|I-PER &apos;s|POS|O Modern|NNP|I-ORG School|NNP|I-ORG (|LRB|O Escuela|NNP|I-ORG Moderna|NNP|I-ORG )|RRB|O ,|,|O a|DT|O project|NN|O which|WDT|O exercised|VBD|O a|DT|O considerable|JJ|O influence|NN|O on|IN|O Catalan|NNP|I-MISC education|NN|O and|CC|O on|IN|O experimental|JJ|O techniques|NNS|O of|IN|O teaching|NN|O generally|RB|O .|.|O &quot;|RQU|O
The|DT|O first|NN|O of|IN|O these|DT|O was|VBD|O started|VBN|O in|IN|O New|NNP|I-LOC York|NNP|I-LOC City|NNP|I-LOC in|IN|O 1911|CD|O .|.|O
Summerhill|NNP|I-ORG is|VBZ|O often|RB|O cited|VBN|O as|IN|O an|DT|O example|NN|O of|IN|O anarchism|NN|O in|IN|O practice|NN|O .|.|O
The|DT|O term|NN|O deschooling|NN|O was|VBD|O popularized|VBN|O by|IN|O Ivan|NNP|I-PER Illich|NNP|I-PER ,|,|O who|WP|O argued|VBD|O that|IN|O the|DT|O school|NN|O as|IN|O an|DT|O institution|NN|O is|VBZ|O dysfunctional|JJ|O for|IN|O self-determined|JJ|O learning|NN|O and|CC|O serves|VBZ|O the|DT|O creation|NN|O of|IN|O a|DT|O consumer|NN|O society|NN|O instead|RB|O .|.|O

According|VBG|O to|TO|O Luther|NNP|I-PER &apos;s|POS|O notetaker|NN|O Mathesius|NNP|I-PER ,|,|O Luther|NNP|I-PER thought|VBD|O the|DT|O boy|NN|O was|VBD|O a|DT|O soulless|JJ|O mass|NN|O of|IN|O flesh|NN|O possessed|VBN|O by|IN|O the|DT|O devil|NN|O ,|,|O and|CC|O suggested|VBD|O that|IN|O he|PRP|O be|VB|O suffocated|VBN|O .|.|O
Almost|RB|O all|PDT|O the|DT|O characteristics|NNS|O described|VBN|O in|IN|O Kanner|NNP|I-PER &apos;s|POS|O first|JJ|O paper|NN|O on|IN|O the|DT|O subject|NN|O ,|,|O notably|RB|O &quot;|LQU|O autistic|JJ|O aloneness|NN|O &quot;|RQU|O and|CC|O &quot;|LQU|O insistence|NN|O on|IN|O sameness|NN|O &quot;|RQU|O ,|,|O are|VBP|O still|RB|O regarded|VBN|O as|IN|O typical|JJ|O of|IN|O the|DT|O autistic|JJ|O spectrum|NN|O of|IN|O disorders|NNS|O .|.|O
Kanner|NNP|I-PER &apos;s|POS|O reuse|NN|O of|IN|O autism|NN|O led|VBD|O to|TO|O decades|NNS|O of|IN|O confused|JJ|O terminology|NN|O like|IN|O infantile|JJ|O schizophrenia|NN|O ,|,|O and|CC|O child|NN|O psychiatry|NN|O &apos;s|POS|O focus|NN|O on|IN|O maternal|JJ|O deprivation|NN|O led|VBD|O to|TO|O misconceptions|NNS|O of|IN|O autism|NN|O as|IN|O an|DT|O infant|NN|O &apos;s|POS|O response|NN|O to|TO|O &quot;|LQU|O refrigerator|NN|O mothers|NNS|O &quot;|RQU|O .|.|O
The|DT|O Internet|NNP|I-MISC has|VBZ|O helped|VBN|O autistic|JJ|O individuals|NNS|O bypass|VBP|O nonverbal|JJ|O cues|NNS|O and|CC|O emotional|JJ|O sharing|NN|O that|IN|O they|PRP|O find|VBP|O so|SO|O hard|JJ|O to|TO|O deal|VB|O with|IN|O ,|,|O and|CC|O has|VBZ|O given|VBN|O them|PRP|O a|DT|O way|NN|O to|TO|O form|VB|O online|JJ|O communities|NNS|O and|CC|O work|NN|O remotely|RB|O .|.|O

Another|DT|O notable|JJ|O high|JJ|O albedo|NN|O body|NN|O is|VBZ|O Eris|NNP|I-LOC ,|,|O with|IN|O an|DT|O albedo|NN|O of|IN|O 0.86|CD|O .|.|O
Studies|NNS|O by|IN|O the|DT|O Hadley|NNP|I-ORG Centre|NNP|I-ORG have|VBP|O investigated|VBN|O the|DT|O relative|JJ|O (|LRB|O generally|RB|O warming|NN|O )|RRB|O effect|NN|O of|IN|O albedo|NN|O change|NN|O and|CC|O (|LRB|O cooling|NN|O )|RRB|O effect|NN|O of|IN|O carbon|NN|O sequestration|NN|O on|IN|O planting|VBG|O forests|NNS|O .|.|O
Over|IN|O Antarctica|NNP|I-LOC they|PRP|O average|VBP|O a|DT|O little|RB|O more|JJR|O than|IN|O 0.8|CD|O .|.|O

The|DT|O numeric|JJ|O character|NN|O references|NNS|O in|IN|O HTML|NNP|I-MISC and|CC|O XML|NNP|I-MISC are|VBP|O &quot;|LQU|O &amp;|CC|O #|#|O 65;|CD|O &quot;|RQU|O and|CC|O &quot;|LQU|O &amp;|CC|O #|#|O 97;|CD|O &quot;|RQU|O for|IN|O upper|JJ|O and|CC|O lower|JJR|O case|NN|O ,|,|O respectively|RB|O .|.|O

Alabama|NNP|I-LOC (|LRB|O i|NNP|O i|NNP|O i|NNP|O /|NNP|O l|NNP|O ə|NNP|O ˈ|NNP|O b|NN|O æ|NN|O m|NN|O ə|NNP|O /|NNP|O )|RRB|O is|VBZ|O a|DT|O state|NN|O located|VBN|O in|IN|O the|DT|O southeastern|JJ|O region|NN|O of|IN|O the|DT|O United|NNP|I-LOC States|NNPS|I-LOC of|IN|I-LOC America|NNP|I-LOC .|.|O
It|PRP|O is|VBZ|O bordered|VBN|O by|IN|O Tenn.|NNP|I-LOC to|TO|O the|DT|O north|NN|O ,|,|O Georgia|NNP|I-LOC to|TO|O the|DT|O east|NN|O ,|,|O Florida|NNP|I-LOC and|CC|O the|DT|O Gulf|NNP|I-LOC of|IN|I-LOC Mexico|NNP|I-LOC to|TO|O the|DT|O south|NN|O ,|,|O and|CC|O Mississippi|NNP|I-LOC to|TO|O the|DT|O west|NN|O .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC ranks|VBZ|O 30th|JJ|O in|IN|O total|JJ|O land|NN|O area|NN|O and|CC|O ranks|VBZ|O second|JJ|O in|IN|O the|DT|O size|NN|O of|IN|O its|PRP$|O inland|NN|O waterways|NNS|O .|.|O
Following|VBG|O World|NNP|I-MISC War|NNP|I-MISC II|NNP|I-MISC ,|,|O Alabama|NNP|I-LOC experienced|VBD|O growth|NN|O as|IN|O the|DT|O economy|NN|O of|IN|O the|DT|O state|NN|O transitioned|VBN|O from|IN|O agriculture|NN|O to|TO|O diversified|JJ|O interests|NNS|O in|IN|O heavy|JJ|O manufacturing|NN|O ,|,|O mineral|NN|O extraction|NN|O ,|,|O education|NN|O ,|,|O and|CC|O technology|NN|O .|.|O
In|IN|O addition|NN|O ,|,|O the|DT|O establishment|NN|O or|CC|O expansion|NN|O of|IN|O multiple|JJ|O military|JJ|O installations|NNS|O ,|,|O primarily|RB|O those|DT|O of|IN|O the|DT|O U.S.|NNP|I-ORG Army|NNP|I-ORG and|CC|O U.S.|NNP|I-ORG Air|NNP|I-ORG Force|NNP|I-ORG ,|,|O added|VBD|O to|TO|O state|NN|O jobs|NNS|O .|.|O
The|DT|O capital|NN|O of|IN|O Ala.|NNP|I-LOC is|VBZ|O Montgomery|NNP|I-LOC .|.|O
The|DT|O largest|JJS|O city|NN|O by|IN|O population|NN|O is|VBZ|O Birmingham|NNP|I-LOC .|.|O
The|DT|O largest|JJS|O city|NN|O by|IN|O total|JJ|O land|NN|O area|NN|O is|VBZ|O Huntsville|NNP|I-LOC .|.|O
Although|IN|O the|DT|O origin|NN|O of|IN|O Ala.|NNP|I-LOC could|MD|O be|VB|O discerned|VBN|O ,|,|O sources|NNS|O disagree|VBP|O on|IN|O its|PRP$|O meaning|NN|O .|.|O
This|DT|O notion|NN|O was|VBD|O popularized|VBN|O in|IN|O the|DT|O 1850s|NNS|O through|IN|O the|DT|O writings|NNS|O of|IN|O Alexander|NNP|I-PER Beaufort|NNP|I-PER Meek|NNP|I-PER .|.|O
Scholars|NNS|O believe|VBP|O the|DT|O word|NN|O comes|VBZ|O from|IN|O the|DT|O Choctaw|NNP|I-MISC alba|NN|O (|LRB|O meaning|VBG|O &quot;|LQU|O plants|NNS|O &quot;|RQU|O or|CC|O &quot;|LQU|O weeds|NNS|O &quot;|RQU|O )|RRB|O and|CC|O amo|NN|O (|LRB|O meaning|VBG|O &quot;|LQU|O to|TO|O cut|VB|O &quot;|RQU|O ,|,|O &quot;|LQU|O to|TO|O trim|VB|O &quot;|RQU|O ,|,|O or|CC|O &quot;|LQU|O to|TO|O gather|VB|O &quot;|RQU|O )|RRB|O .|.|O
Ala.|NNP|I-LOC was|VBD|O part|NN|O of|IN|O the|DT|O new|JJ|O frontier|NN|O in|IN|O the|DT|O 1820s|NNS|O and|CC|O 1830s|NNS|O .|.|O
The|DT|O economy|NN|O of|IN|O the|DT|O central|JJ|O &quot;|LQU|O Black|NNP|I-LOC Belt|NNP|I-LOC &quot;|RQU|O was|VBD|O built|VBN|O around|IN|O large|JJ|O cotton|NN|O plantations|NNS|O whose|WP$|O owners|NNS|O built|VBD|O their|PRP$|O wealth|NN|O on|IN|O slave|JJ|O labor|NN|O .|.|O
While|IN|O few|JJ|O battles|NNS|O were|VBD|O fought|VBN|O in|IN|O the|DT|O state|NN|O ,|,|O Alabama|NNP|I-LOC contributed|VBD|O about|IN|O 120,000|CD|O soldiers|NNS|O to|TO|O the|DT|O American|NNP|I-MISC Civil|NNP|I-MISC War|NNP|I-MISC .|.|O
After|IN|O the|DT|O Civil|NNP|I-MISC War|NNP|I-MISC ,|,|O the|DT|O state|NN|O was|VBD|O still|RB|O chiefly|RB|O agricultural|JJ|O ,|,|O with|IN|O an|DT|O economy|NN|O tied|VBN|O to|TO|O cotton|NN|O .|.|O
In|IN|O 1900|CD|O ,|,|O fourteen|CD|O Black|NNP|I-LOC Belt|NNP|I-LOC counties|NNS|O had|VBD|O more|JJR|O than|IN|O 79,000|CD|O voters|NNS|O on|IN|O the|DT|O rolls|NNS|O .|.|O
The|DT|O Voting|NNP|I-MISC Rights|NNP|I-MISC Act|NNP|I-MISC of|IN|I-MISC 1965|CD|I-MISC also|RB|O protected|VBD|O the|DT|O suffrage|NN|O of|IN|O poor|JJ|O whites|NNS|O .|.|O
The|DT|O population|NN|O growth|NN|O rate|NN|O in|IN|O Ala.|NNP|I-LOC dropped|VBD|O by|IN|O nearly|RB|O half|NN|O from|IN|O 1910|CD|O --|:|O 1920|CD|O ,|,|O reflecting|VBG|O the|DT|O effect|NN|O of|IN|O emigration|NN|O .|.|O
At|IN|O the|DT|O same|JJ|O time|NN|O ,|,|O many|JJ|O rural|JJ|O whites|NNS|O and|CC|O blacks|NNS|O migrated|VBD|O to|TO|O the|DT|O city|NN|O of|IN|O Birmingham|NNP|I-LOC for|IN|O work|NN|O in|IN|O new|JJ|O industrial|JJ|O jobs|NNS|O .|.|O
It|PRP|O experienced|VBD|O such|JJ|O rapid|JJ|O growth|NN|O that|IN|O it|PRP|O was|VBD|O nicknamed|VBN|O &quot;|LQU|O The|DT|O Magic|NNP|I-LOC City|NNP|I-LOC &quot;|RQU|O .|.|O
By|IN|O the|DT|O 1920s|NN|O ,|,|O Birmingham|NNP|I-LOC was|VBD|O the|DT|O 19th|JJ|O largest|JJS|O city|NN|O in|IN|O the|DT|O U.S.|NNP|I-LOC and|CC|O held|VBD|O more|JJR|O than|IN|O 30|CD|O %|NN|O of|IN|O the|DT|O population|NN|O of|IN|O the|DT|O state|NN|O .|.|O
In|IN|O addition|NN|O ,|,|O the|DT|O state|NN|O legislature|NN|O gerrymandered|VBD|O the|DT|O few|JJ|O Birmingham|NNP|I-LOC legislative|JJ|O seats|NNS|O to|TO|O ensure|VB|O election|NN|O by|IN|O persons|NNS|O living|VBG|O outside|IN|O Birmingham|NNP|I-LOC .|.|O
One|CD|O result|NN|O was|VBD|O that|IN|O Jefferson|NNP|I-LOC County|NNP|I-LOC ,|,|O containing|VBG|O Birmingham|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O industrial|JJ|O and|CC|O economic|JJ|O powerhouse|NN|O ,|,|O contributed|VBD|O more|JJR|O than|IN|O one-third|NN|O of|IN|O all|DT|O tax|NN|O revenue|NN|O to|TO|O the|DT|O state|NN|O ,|,|O but|CC|O did|VBD|O not|RB|O received|VBN|O a|DT|O proportional|JJ|O amount|NN|O in|IN|O services|NNS|O .|.|O
A|DT|O 1960|CD|O study|NN|O noted|VBD|O that|IN|O because|IN|O of|IN|O rural|JJ|O domination|NN|O ,|,|O &quot;|LQU|O A|DT|O minority|NN|O of|IN|O about|IN|O 25|CD|O per|IN|O cent|NN|O of|IN|O the|DT|O total|JJ|O state|NN|O population|NN|O is|VBZ|O in|IN|O majority|NN|O control|NN|O of|IN|O the|DT|O Alabama|NNP|I-ORG legislature|NN|I-ORG .|.|O &quot;|RQU|O
These|DT|O factors|NNS|O created|VBD|O a|DT|O longstanding|JJ|O tradition|NN|O that|IN|O any|DT|O candidate|NN|O who|WP|O wanted|VBD|O to|TO|O be|VB|O viable|JJ|O with|IN|O white|JJ|O voters|NNS|O had|VBD|O to|TO|O run|VB|O as|IN|O a|DT|O Democrat|NNP|I-ORG regardless|RB|O of|IN|O political|JJ|O beliefs|NNS|O .|.|O
Industrial|JJ|O development|NN|O related|VBN|O to|TO|O the|DT|O demands|NNS|O of|IN|O World|NNP|I-MISC War|NNP|I-MISC II|NNP|I-MISC brought|VBD|O prosperity|NN|O .|.|O
In|IN|O the|DT|O 1960s|NNS|O under|IN|O Governor|NNP|O George|NNP|I-PER Wallace|NNP|I-PER ,|,|O many|JJ|O whites|NNS|O in|IN|O the|DT|O state|NN|O opposed|VBD|O integration|NN|O efforts|NNS|O .|.|O
After|IN|O 1972|CD|O ,|,|O the|DT|O state|NN|O &apos;s|POS|O white|JJ|O voters|NNS|O shifted|VBD|O much|RB|O of|IN|O their|PRP$|O support|NN|O to|TO|O Republican|NNP|I-MISC candidates|NNS|O in|IN|O presidential|JJ|O elections|NNS|O (|LRB|O as|IN|O also|RB|O occurred|VBD|O in|IN|O neighboring|VBG|O southern|JJ|O states|NNS|O )|RRB|O .|.|O
Since|IN|O 1990|CD|O the|DT|O majority|NN|O of|IN|O whites|NNS|O in|IN|O the|DT|O state|NN|O have|VBP|O voted|VBN|O increasingly|RB|O Republican|JJ|I-MISC in|IN|O state|NN|O elections|NNS|O .|.|O
Democrats|NNS|I-ORG are|VBP|O still|RB|O the|DT|O majority|NN|O party|NN|O in|IN|O both|DT|O houses|NNS|O of|IN|O the|DT|O legislature|NN|O .|.|O
About|IN|O three-fifths|NNS|O of|IN|O the|DT|O land|NN|O area|NN|O is|VBZ|O a|DT|O gentle|JJ|O plain|NN|O with|IN|O a|DT|O general|JJ|O descent|NN|O towards|IN|O the|DT|O Mississippi|NNP|I-LOC River|NNP|I-LOC and|CC|O the|DT|O Gulf|NNP|I-LOC of|IN|I-LOC Mexico|NNP|I-LOC .|.|O
The|DT|O North|NNP|I-LOC Alabama|NNP|I-LOC region|NN|O is|VBZ|O mostly|RB|O mountainous|JJ|O ,|,|O with|IN|O the|DT|O Tennessee|NNP|I-LOC River|NNP|I-LOC cutting|VBG|O a|DT|O large|JJ|O valley|NN|O creating|VBG|O numerous|JJ|O creeks|NNS|O ,|,|O streams|NNS|O ,|,|O rivers|NNS|O ,|,|O mountains|NNS|O ,|,|O and|CC|O lakes|NNS|O .|.|O
The|DT|O states|NNS|O bordering|VBG|O Alabama|NNP|I-LOC are|VBP|O Tenn.|NNP|I-LOC to|TO|O the|DT|O north|NN|O ;|;|O Georgia|NNP|I-LOC to|TO|O the|DT|O east|NN|O ;|;|O Florida|NNP|I-LOC to|TO|O the|DT|O south|NN|O ;|;|O and|CC|O Mississippi|NNP|I-LOC to|TO|O the|DT|O west|NN|O .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC has|VBZ|O coastline|VBN|O at|IN|O the|DT|O Gulf|NNP|I-LOC of|IN|I-LOC Mexico|NNP|I-LOC ,|,|O in|IN|O the|DT|O extreme|JJ|O southern|JJ|O edge|NN|O of|IN|O the|DT|O state|NN|O .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC ranges|NNS|O in|IN|O elevation|NN|O from|IN|O sea|NN|O level|NN|O at|IN|O Mobile|NNP|I-LOC Bay|NNP|I-LOC to|TO|O over|IN|O 1,800|CD|O feet|NNS|O (|LRB|O 550|CD|O m|NN|O )|RRB|O in|IN|O the|DT|O Appalachian|JJ|I-LOC Mountains|NNS|I-LOC in|IN|O the|DT|O northeast|NN|O .|.|O
The|DT|O highest|JJS|O point|NN|O is|VBZ|O Mount|NNP|I-LOC Cheaha|NNP|I-LOC ,|,|O at|IN|O a|DT|O height|NN|O of|IN|O 2407|CD|O ft|NN|O (|LRB|O 734|CD|O m|NN|O )|RRB|O .|.|O
Ala.|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O land|NN|O consists|VBZ|O of|IN|O 22|CD|O million|CD|O acres|NNS|O (|LRB|O 89000|CD|O km|NN|O 2|CD|O )|RRB|O of|IN|O forest|NN|O or|CC|O 67|CD|O %|NN|O of|IN|O total|JJ|O land|NN|O area|NN|O .|.|O
Areas|NNP|O in|IN|O Alabama|NNP|I-LOC administered|VBN|O by|IN|O the|DT|O National|NNP|I-ORG Park|NNP|I-ORG Service|NNP|I-ORG include|VBP|O Horseshoe|NNP|I-LOC Bend|NNP|I-LOC National|NNP|I-LOC Military|NNP|I-LOC Park|NNP|I-LOC near|IN|O Alexander|NNP|I-LOC City|NNP|I-LOC ;|;|O Little|NNP|I-LOC River|NNP|I-LOC Canyon|NNP|I-LOC National|NNP|I-LOC Preserve|NNP|I-LOC near|IN|O Fort|NNP|I-LOC Payne|NNP|I-LOC ;|;|O Russell|NNP|I-LOC Cave|NNP|I-LOC National|NNP|I-LOC Monument|NNP|I-LOC in|IN|O Bridgeport|NNP|I-LOC ;|;|O Tuskegee|NNP|I-LOC Airmen|NNP|I-LOC National|NNP|I-LOC Historic|NNP|I-LOC Site|NNP|I-LOC in|IN|O Tuskegee|NNP|I-LOC ;|;|O and|CC|O Tuskegee|NNP|I-ORG Institute|NNP|I-ORG National|NNP|I-ORG Historic|NNP|I-ORG Site|NNP|I-ORG near|IN|O Tuskegee|NNP|I-LOC .|.|O
A|DT|O notable|JJ|O natural|JJ|O wonder|NN|O in|IN|O Alabama|NNP|I-LOC is|VBZ|O &quot;|LQU|I-LOC Natural|NNP|I-LOC Bridge|NNP|I-LOC &quot;|RQU|I-LOC rock|NN|O ,|,|O the|DT|O longest|JJS|O natural|JJ|O bridge|NN|O east|NN|O of|IN|O the|DT|O Rockies|NNPS|I-LOC ,|,|O located|VBN|O just|RB|O south|RB|O of|IN|O Haleyville|NNP|I-LOC ,|,|O in|IN|O Winston|NNP|I-LOC County|NNP|I-LOC .|.|O
A|DT|O 5-mile|JJ|O (|LRB|O 8|CD|O km|NN|O )|RRB|O -wide|JJ|O meteorite|JJ|O impact|NN|O crater|NN|O is|VBZ|O located|VBN|O in|IN|O Elmore|NNP|I-LOC County|NNP|I-LOC ,|,|O just|RB|O north|NN|O of|IN|O Montgomery|NNP|I-LOC .|.|O
This|DT|O is|VBZ|O the|DT|O Wetumpka|NNP|I-LOC crater|NN|I-LOC ,|,|O which|WDT|O is|VBZ|O the|DT|O site|NN|O of|IN|O &quot;|LQU|O Alabama|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O greatest|JJS|O natural|JJ|O disaster|NN|O &quot;|RQU|O .|.|O
The|DT|O hills|NNS|O just|RB|O east|RB|O of|IN|O downtown|NN|O Wetumpka|NNP|I-LOC showcase|VBD|O the|DT|O eroded|VBN|O remains|NNS|O of|IN|O the|DT|O impact|NN|O crater|NN|O that|WDT|O was|VBD|O blasted|VBN|O into|IN|O the|DT|O bedrock|NN|O ,|,|O with|IN|O the|DT|O area|NN|O labeled|VBD|O the|DT|O Wetumpka|NNP|I-LOC crater|NN|I-LOC or|CC|O astrobleme|NN|O (|LRB|O &quot;|LQU|O star-wound|JJ|O &quot;|RQU|O )|RRB|O because|IN|O of|IN|O the|DT|O concentric|JJ|O rings|NNS|O of|IN|O fractures|NNS|O and|CC|O zones|NNS|O of|IN|O shattered|JJ|O rock|NN|O that|WDT|O can|MD|O be|VB|O found|VBN|O beneath|IN|O the|DT|O surface|NN|O .|.|O
Temperatures|NNS|O tend|VBP|O to|TO|O be|VB|O warmer|NN|O in|IN|O the|DT|O southern|JJ|O part|NN|O of|IN|O the|DT|O state|NN|O with|IN|O its|PRP$|O proximity|NN|O to|TO|O the|DT|O Gulf|NNP|I-LOC of|IN|I-LOC Mexico|NNP|I-LOC ,|,|O while|IN|O the|DT|O northern|JJ|O parts|NNS|O of|IN|O the|DT|O state|NN|O ,|,|O especially|RB|O in|IN|O the|DT|O Appalachian|JJ|I-LOC Mountains|NNS|I-LOC in|IN|O the|DT|O northeast|NN|O ,|,|O tend|VBP|O to|TO|O be|VB|O slightly|RB|O cooler|JJR|O .|.|O
Generally|RB|O ,|,|O Alabama|NNP|I-LOC has|VBZ|O very|RB|O hot|JJ|O summers|NNS|O and|CC|O mild|JJ|O winters|NNS|O with|IN|O copious|JJ|O precipitation|NN|O throughout|IN|O the|DT|O year|NN|O .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC receives|VBZ|O an|DT|O average|NN|O of|IN|O 56|CD|O inches|NNS|O (|LRB|O 1400|CD|O mm|NN|O )|RRB|O of|IN|O rainfall|NN|O annually|RB|O and|CC|O enjoys|VBZ|O a|DT|O lengthy|JJ|O growing|VBG|O season|NN|O of|IN|O up|RB|O to|TO|O 300|CD|O days|NNS|O in|IN|O the|DT|O southern|JJ|O part|NN|O of|IN|O the|DT|O state|NN|O .|.|O
Ala.|NNP|I-LOC is|VBZ|O also|RB|O prone|JJ|O to|TO|O tropical|JJ|O storms|NNS|O and|CC|O even|RB|O hurricanes|NNS|O .|.|O
Areas|NNS|O of|IN|O the|DT|O state|NN|O far|RB|O away|RB|O from|IN|O the|DT|O Gulf|NNP|I-LOC are|VBP|O not|RB|O immune|JJ|O to|TO|O the|DT|O effects|NNS|O of|IN|O the|DT|O storms|NNS|O ,|,|O which|WDT|O often|RB|O dump|VBP|O tremendous|JJ|O amounts|NNS|O of|IN|O rain|NN|O as|IN|O they|PRP|O move|VBP|O inland|RB|O and|CC|O weaken|VB|O .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC ranks|VBZ|O seventh|JJ|O in|IN|O the|DT|O number|NN|O of|IN|O deaths|NNS|O from|IN|O lightning|NN|O and|CC|O ninth|NN|O in|IN|O the|DT|O number|NN|O of|IN|O deaths|NNS|O from|IN|O lightning|VBG|O strikes|NNS|O per|IN|O capita|NN|O .|.|O
The|DT|O Super|NNP|I-MISC Outbreak|NNP|I-MISC in|IN|O March|NNP|O 1974|CD|O ,|,|O badly|RB|O affected|VBN|O Ala.|NNP|I-LOC .|.|O
The|DT|O northern|JJ|O part|NN|O of|IN|O the|DT|O state|NN|O --|:|O along|IN|O the|DT|O Tennessee|NNP|I-LOC Valley|NNP|I-LOC --|:|O is|VBZ|O one|CD|O of|IN|O the|DT|O areas|NNS|O in|IN|O the|DT|O US|NNP|I-LOC most|RBS|O vulnerable|JJ|O to|TO|O violent|JJ|O tornadoes|NNS|O .|.|O
Ala.|NNP|I-LOC is|VBZ|O one|CD|O of|IN|O the|DT|O few|JJ|O places|NNS|O in|IN|O the|DT|O world|NN|O that|WDT|O has|VBZ|O a|DT|O secondary|JJ|O tornado|NN|O season|NN|O (|LRB|O November|NNP|O and|CC|O December|NNP|O )|RRB|O along|IN|O with|IN|O the|DT|O spring|NN|O severe|JJ|O weather|NN|O season|NN|O .|.|O
Although|IN|O snow|NN|O is|VBZ|O a|DT|O rare|JJ|O event|NN|O in|IN|O much|NN|O of|IN|O Alabama|NNP|I-LOC ,|,|O areas|NNS|O of|IN|O the|DT|O state|NN|O north|NN|O of|IN|O Montgomery|NNP|I-LOC may|MD|O receive|VB|O a|DT|O dusting|NN|O of|IN|O snow|NN|O a|DT|O few|JJ|O times|NNS|O every|DT|O winter|NN|O ,|,|O with|IN|O an|DT|O occasional|JJ|O moderately|RB|O heavy|JJ|O snowfall|NN|O every|DT|O few|JJ|O years|NNS|O .|.|O
For|IN|O example|NN|O ,|,|O the|DT|O annual|JJ|O average|NN|O snowfall|NN|O for|IN|O the|DT|O Birmingham|NNP|I-LOC area|NN|O is|VBZ|O 2|CD|O inches|NNS|O per|IN|O year|NN|O .|.|O
In|IN|O the|DT|O southern|JJ|O Gulf|NNP|I-LOC coast|NN|O ,|,|O snowfall|NN|O is|VBZ|O less|RBR|O frequent|JJ|O ,|,|O sometimes|RB|O going|VBG|O several|JJ|O years|NNS|O without|IN|O any|DT|O snowfall|NN|O .|.|O
The|DT|O United|NNP|I-ORG States|NNPS|I-ORG Census|NNP|I-ORG Bureau|NNP|I-ORG ,|,|O as|IN|O of|IN|O July|NNP|O 1|CD|O ,|,|O 2008|CD|O ,|,|O estimated|VBN|O Alabama|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O population|NN|O at|IN|O 4,661,900|CD|O ,|,|O which|WDT|O represents|VBZ|O an|DT|O increase|NN|O of|IN|O 214,545|CD|O ,|,|O or|CC|O 4.8|CD|O %|NN|O ,|,|O since|IN|O the|DT|O last|JJ|O census|NN|O in|IN|O 2000|CD|O .|.|O
Immigration|NN|O from|IN|O outside|IN|O the|DT|O U.S.|NNP|I-LOC resulted|VBD|O in|IN|O a|DT|O net|JJ|O increase|NN|O of|IN|O 31,180|CD|O people|NNS|O ,|,|O and|CC|O migration|NN|O within|IN|O the|DT|O country|NN|O produced|VBD|O a|DT|O net|JJ|O gain|NN|O of|IN|O 73,811|CD|O people|NNS|O .|.|O
Working|NNP|O with|IN|O Auburn|NNP|I-ORG University|NNP|I-ORG ,|,|O the|DT|O tribe|NN|O has|VBZ|O begun|VBN|O a|DT|O revival|NN|O of|IN|O the|DT|O Cherokee|NNP|I-ORG language|NN|O .|.|O
The|DT|O Mobile|NNP|I-LOC area|NN|O is|VBZ|O notable|JJ|O for|IN|O its|PRP$|O large|JJ|O percentage|NN|O of|IN|O Catholics|NNPS|I-MISC ,|,|O owing|VBG|O to|TO|O the|DT|O area|NN|O &apos;s|POS|O founding|NN|O as|IN|O part|NN|O of|IN|O the|DT|O French|JJ|I-MISC colony|NN|O of|IN|O La|NNP|I-LOC Louisiane|NNP|I-LOC and|CC|O later|RB|O history|NN|O under|IN|O Spanish|JJ|I-MISC rule|NN|O .|.|O
The|DT|O Southern|NNP|I-ORG Baptist|NNP|I-ORG Convention|NNP|I-ORG has|VBZ|O the|DT|O highest|JJS|O number|NN|O of|IN|O adherents|NNS|O in|IN|O Alabama|NNP|I-LOC with|IN|O 1,380,121|CD|O ,|,|O followed|VBN|O by|IN|O the|DT|O United|NNP|I-ORG Methodist|NNP|I-ORG Church|NNP|I-ORG with|IN|O 327,734|CD|O members|NNS|O ,|,|O and|CC|O the|DT|O Catholic|NNP|I-PER Church|NNP|I-PER with|IN|O 150,647|CD|O adherents|NNS|O .|.|O
According|VBG|O to|TO|O the|DT|O United|NNP|I-LOC States|NNP|I-LOC Bureau|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Economic|NNP|I-ORG Analysis|NNP|I-ORG ,|,|O the|DT|O 2008|CD|O total|JJ|O gross|JJ|O state|NN|O product|NN|O was|VBD|O $|$|O 170|CD|O billion|CD|O ,|,|O or|CC|O $|$|O 29,411|CD|O per|IN|O capita|NN|O .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O agricultural|JJ|O outputs|NNS|O include|VBP|O poultry|NN|O and|CC|O eggs|NNS|O ,|,|O cattle|NNS|O ,|,|O plant|NN|O nursery|NN|O items|NNS|O ,|,|O peanuts|NNS|O ,|,|O cotton|NN|O ,|,|O grains|NNS|O such|JJ|O as|IN|O corn|NN|O and|CC|O sorghum|NN|O ,|,|O vegetables|NNS|O ,|,|O milk|NN|O ,|,|O soybeans|NNS|O ,|,|O and|CC|O peaches|NNS|O .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O industrial|JJ|O outputs|NNS|O include|VBP|O iron|NN|O and|CC|O steel|NN|O products|NNS|O (|LRB|O including|VBG|O cast-iron|NN|O and|CC|O steel|NN|O pipe|NN|O )|RRB|O ;|;|O paper|NN|O ,|,|O lumber|NN|O ,|,|O and|CC|O wood|NN|O products|NNS|O ;|;|O mining|NN|O (|LRB|O mostly|RB|O coal|NN|O )|RRB|O ;|;|O plastic|NN|O products|NNS|O ;|;|O cars|NNS|O and|CC|O trucks|NNS|O ;|;|O and|CC|O apparel|NN|O .|.|O
Ala.|NNP|I-LOC is|VBZ|O part|NN|O of|IN|O the|DT|O largest|JJS|O industrial|JJ|O growth|NN|O corridor|NN|O in|IN|O the|DT|O nation|NN|O .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC currently|RB|O ranks|VBZ|O 4th|CD|O in|IN|O the|DT|O nation|NN|O in|IN|O automobile|NN|O output|NN|O .|.|O
In|IN|O the|DT|O 1970s|NNS|O and|CC|O 1980s|NNS|O ,|,|O Birmingham|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O economy|NN|O was|VBD|O transformed|VBN|O by|IN|O the|DT|O University|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Alabama|NNP|I-ORG at|IN|I-ORG Birmingham|NNP|I-ORG (|LRB|O UAB|NNP|I-ORG )|RRB|O &apos;s|POS|O investments|NNS|O in|IN|O bio-technology|NN|O and|CC|O medical|JJ|O research|NN|O .|.|O
UAB|NNP|I-ORG is|VBZ|O now|RB|O the|DT|O area|NN|O &apos;s|POS|O largest|JJS|O employer|NN|O and|CC|O the|DT|O largest|JJS|O in|IN|O Ala.|NNP|I-LOC ,|,|O with|IN|O a|DT|O workforce|NN|O of|IN|O about|IN|O 20,000|CD|O .|.|O
Birmingham|NNP|I-LOC is|VBZ|O also|RB|O a|DT|O leading|VBG|O U.S.|NNP|I-LOC banking|NN|O center|NN|O and|CC|O the|DT|O headquarters|NN|O of|IN|O Regions|NNP|I-ORG Financial|NNP|I-ORG Corporation|NNP|I-ORG ,|,|O BBVA|NNP|I-ORG Compass|NNP|I-ORG and|CC|O Superior|NNP|I-ORG Bancorp|NNP|I-ORG .|.|O
In|IN|O November|NNP|O 2006|CD|O ,|,|O Regions|NNP|I-ORG Financial|NNP|I-ORG completed|VBD|O its|PRP$|O merger|NN|O with|IN|O AmSouth|NNP|I-ORG Bancorporation|NNP|I-ORG ,|,|O which|WDT|O was|VBD|O also|RB|O headquartered|VBN|O in|IN|O Birmingham|NNP|I-LOC .|.|O
SouthTrust|NNP|I-ORG Corporation|NNP|I-ORG ,|,|O another|DT|O large|JJ|O bank|NN|O headquartered|VBD|O in|IN|O Birmingham|NNP|I-LOC ,|,|O was|VBD|O acquired|VBN|O by|IN|O Wachovia|NNP|I-ORG in|IN|O 2004|CD|O for|IN|O $|$|O 14.3|CD|O billion|CD|O .|.|O
The|DT|O city|NN|O still|RB|O has|VBZ|O major|JJ|O operations|NNS|O for|IN|O Wachovia|NNP|I-ORG and|CC|O its|PRP$|O now|RB|O post-operating|JJ|O bank|NN|O Wells|NNP|I-ORG Fargo|NNP|I-ORG ,|,|O which|WDT|O includes|VBZ|O a|DT|O regional|JJ|O headquarters|NN|O ,|,|O a|DT|O operations|NNS|O center|NN|O campus|NN|O and|CC|O a|DT|O $|$|O 400|CD|O million|CD|O dollar|NN|O data|NNS|O center|NN|O .|.|O
Birmingham|NNP|I-LOC also|RB|O serves|VBZ|O as|IN|O the|DT|O headquarters|NN|O for|IN|O several|JJ|O large|JJ|O investment|NN|O management|NN|O companies|NNS|O ,|,|O including|VBG|O Harbert|NNP|I-ORG Management|NNP|I-ORG Corporation|NNP|I-ORG .|.|O
Major|JJ|O insurance|NN|O providers|NNS|O include|VBP|O Protective|NNP|I-ORG Life|NNP|I-ORG ,|,|O Infinity|NNP|I-ORG Property|NNP|I-ORG &amp;|CC|I-ORG Casualty|NNP|I-ORG ,|,|O Liberty|NNP|I-ORG National|NNP|I-ORG Life|NNP|I-ORG Insurance|NNP|I-ORG Company|NNP|I-ORG and|CC|O ProAssurance|NNP|I-ORG .|.|O
Torchmark|NNP|I-ORG Corporation|NNP|I-ORG was|VBD|O headquartered|VBN|O in|IN|O the|DT|O city|NN|O until|IN|O 2006|CD|O ,|,|O and|CC|O still|RB|O maintains|VBZ|O its|PRP$|O largest|JJS|O operation|NN|O in|IN|O the|DT|O city|NN|O .|.|O
Birmingham|NNP|I-LOC is|VBZ|O also|RB|O a|DT|O powerhouse|NN|O of|IN|O construction|NN|O and|CC|O engineering|NN|O companies|NNS|O .|.|O
Huntsville|NNP|I-LOC has|VBZ|O a|DT|O technology-driven|JJ|O economy|NN|O ,|,|O a|DT|O result|NN|O of|IN|O NASA|NNP|I-ORG &apos;s|POS|O Marshall|NNP|I-LOC Space|NNP|I-LOC Flight|NNP|I-LOC Center|NNP|I-LOC and|CC|O the|DT|O Redstone|NNP|I-LOC Arsenal|NNP|I-LOC .|.|O
Huntsville|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O main|JJ|O economic|JJ|O influence|NN|O is|VBZ|O derived|VBN|O from|IN|O aerospace|NN|O and|CC|O military|JJ|O technology|NN|O .|.|O
Sanmina-SCI|NNP|I-ORG has|VBZ|O a|DT|O large|JJ|O presence|NN|O in|IN|O the|DT|O area|NN|O .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC levies|VBZ|O a|DT|O 2|CD|O ,|,|O 4|CD|O ,|,|O or|CC|O 5|CD|O percent|NN|O personal|JJ|O income|NN|O tax|NN|O ,|,|O depending|VBG|O upon|IN|O the|DT|O amount|NN|O earned|VBN|O and|CC|O filing|NN|O status|NN|O ,|,|O though|IN|O taxpayers|NNS|O can|MD|O deduct|VB|O their|PRP$|O federal|JJ|O income|NN|O tax|NN|O from|IN|O their|PRP$|O Alabama|NNP|I-LOC state|NN|O tax|NN|O .|.|O
For|IN|O example|NN|O ,|,|O the|DT|O total|JJ|O sales|NNS|O tax|NN|O rate|NN|O in|IN|O Mobile|NNP|I-LOC is|VBZ|O 9|CD|O %|NN|O and|CC|O there|EX|O is|VBZ|O an|DT|O additional|JJ|O restaurant|NN|O tax|NN|O of|IN|O 1|CD|O %|NN|O ,|,|O which|WDT|O means|VBZ|O that|IN|O a|DT|O diner|NN|O in|IN|O Mobile|NNP|I-LOC would|MD|O pay|VB|O a|DT|O 10|CD|O %|NN|O tax|NN|O on|IN|O a|DT|O meal|NN|O .|.|O
Sales|NNS|O and|CC|O excise|NN|O taxes|NNS|O in|IN|O Alabama|NNP|I-LOC account|NN|O for|IN|O 51|CD|O percent|NN|O of|IN|O all|DT|O state|NN|O and|CC|O local|JJ|O revenue|NN|O ,|,|O compared|VBN|O with|IN|O an|DT|O average|NN|O of|IN|O about|IN|O 36|CD|O percent|NN|O nationwide|NN|O .|.|O
Ala.|NNP|I-LOC is|VBZ|O also|RB|O one|CD|O of|IN|O the|DT|O few|JJ|O remaining|VBG|O states|NNS|O that|WDT|O levies|VBZ|O a|DT|O tax|NN|O on|IN|O food|NN|O and|CC|O medicine|NN|O .|.|O
Ala.|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O income|NN|O tax|NN|O on|IN|O poor|JJ|O working|VBG|O families|NNS|O is|VBZ|O among|IN|O the|DT|O nation|NN|O &apos;s|POS|O very|RB|O highest|JJS|O .|.|O
[|NNP|O citation|NN|O needed|VBD|O ]|NNP|O Ala.|NNP|I-LOC is|VBZ|O the|DT|O only|JJ|O state|NN|O that|WDT|O levies|VBZ|O income|NN|O tax|NN|O on|IN|O a|DT|O family|NN|O of|IN|O four|CD|O with|IN|O income|NN|O as|RB|O low|JJ|O as|IN|O $|$|O 4,600|CD|O ,|,|O which|WDT|O is|VBZ|O barely|RB|O one-quarter|NN|O of|IN|O the|DT|O federal|JJ|O poverty|NN|O line|NN|O .|.|O
[|NNP|O citation|NN|O needed|VBD|O ]|NNP|O Ala.|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O threshold|NN|O is|VBZ|O the|DT|O lowest|JJS|O among|IN|O the|DT|O 41|CD|O states|NNS|O and|CC|O the|DT|O District|NNP|I-LOC of|IN|I-LOC Columbia|NNP|I-LOC with|IN|O income|NN|O taxes|NNS|O .|.|O
The|DT|O overall|JJ|O federal|JJ|O ,|,|O state|NN|O ,|,|O and|CC|O local|JJ|O tax|NN|O burden|NN|O in|IN|O Ala.|NNP|I-LOC ranks|VBZ|O the|DT|O state|NN|O as|IN|O the|DT|O second|JJ|O least|JJS|O tax-burdened|JJ|O state|NN|O in|IN|O the|DT|O country|NN|O .|.|O
Since|IN|O Alabama|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O tax|NN|O structure|NN|O largely|RB|O depends|VBZ|O on|IN|O consumer|NN|O spending|NN|O ,|,|O it|PRP|O is|VBZ|O subject|JJ|O to|TO|O high|JJ|O variable|JJ|O budget|NN|O structure|NN|O .|.|O
For|IN|O example|NN|O ,|,|O in|IN|O 2003|CD|O Alabama|NNP|I-LOC had|VBD|O an|DT|O annual|JJ|O budget|NN|O deficit|NN|O as|RB|O high|JJ|O as|IN|O $|$|O 670|CD|O million|CD|O .|.|O
Another|DT|O interstate|JJ|O road|NN|O ,|,|O I-22|NNP|I-LOC ,|,|O is|VBZ|O currently|RB|O under|IN|O construction|NN|O .|.|O
When|WRB|O completed|VBN|O around|IN|O 2012|CD|O it|PRP|O will|MD|O connect|VB|O Birmingham|NNP|I-LOC with|IN|O Memphis|NNP|I-LOC ,|,|O Tennessee|NNP|I-LOC .|.|O
Major|JJ|O airports|NNS|O in|IN|O Alabama|NNP|I-LOC include|VBP|O Birmingham-Shuttlesworth|NNP|I-LOC International|NNP|I-LOC Airport|NNP|I-LOC (|LRB|O BHM|NNP|I-LOC )|RRB|O ,|,|O Huntsville|NNP|I-LOC International|NNP|I-LOC Airport|NNP|I-LOC (|LRB|O HSV|NNP|I-LOC )|RRB|O ,|,|O Dothan|NNP|I-LOC Regional|NNP|I-LOC Airport|NNP|I-LOC (|LRB|O DHN|NNP|I-LOC )|RRB|O ,|,|O Mobile|NNP|I-LOC Regional|NNP|I-LOC Airport|NNP|I-LOC (|LRB|O MOB|NNP|I-LOC )|RRB|O ,|,|O Montgomery|NNP|I-LOC Regional|NNP|I-LOC Airport|NNP|I-LOC ,|,|O Muscle|NNP|I-LOC Shoals|NNP|I-LOC --|:|I-LOC Northwest|NNP|I-LOC Alabama|NNP|I-LOC Regional|NNP|I-LOC Airport|NNP|I-LOC ,|,|O Tuscaloosa|NNP|I-LOC Regional|NNP|I-LOC Airport|NNP|I-LOC (|LRB|O TCL|NNP|I-LOC )|RRB|O ,|,|O and|CC|O Pryor|NNP|I-LOC Field|NNP|I-LOC Regional|NNP|I-LOC Airport|NNP|I-LOC (|LRB|O DCU|NNP|I-LOC )|RRB|O .|.|O
There|EX|O is|VBZ|O a|DT|O significant|JJ|O movement|NN|O to|TO|O rewrite|VB|O and|CC|O modernize|VB|O Alabama|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O constitution|NN|O .|.|O
This|DT|O movement|NN|O is|VBZ|O based|VBN|O upon|IN|O the|DT|O fact|NN|O that|IN|O Alabama|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O constitution|NN|O highly|RB|O centralizes|VBZ|O power|NN|O in|IN|O Montgomery|NNP|I-LOC and|CC|O leaves|VBZ|O practically|RB|O no|DT|O power|NN|O in|IN|O local|JJ|O hands|NNS|O .|.|O
Any|DT|O policy|NN|O changes|NNS|O proposed|VBN|O around|IN|O the|DT|O state|NN|O must|MD|O be|VB|O approved|VBN|O by|IN|O the|DT|O entire|JJ|O Alabama|NNP|I-ORG legislature|NN|I-ORG and|CC|O ,|,|O frequently|RB|O ,|,|O by|IN|O state|NN|O referendum|NN|O .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC is|VBZ|O divided|VBN|O into|IN|O three|CD|O equal|JJ|O branches|NNS|O :|IN|O The|DT|O legislative|JJ|O branch|NN|O is|VBZ|O the|DT|O Alabama|NNP|I-ORG Legislature|NNP|I-ORG ,|,|O a|DT|O bicameral|JJ|O assembly|NN|O composed|VBN|O of|IN|O the|DT|O Alabama|NNP|I-LOC House|NNP|I-LOC of|IN|I-LOC Representatives|NNPS|I-LOC ,|,|O with|IN|O 105|CD|O members|NNS|O ,|,|O and|CC|O the|DT|O Alabama|NNP|I-LOC Senate|NNP|I-LOC ,|,|O with|IN|O 35|CD|O members|NNS|O .|.|O
It|PRP|O is|VBZ|O headed|VBN|O by|IN|O the|DT|O Governor|NNP|O of|IN|O Alabama|NNP|I-LOC .|.|O
The|DT|O highest|JJS|O court|NN|O is|VBZ|O the|DT|O Supreme|NNP|I-LOC Court|NNP|I-LOC of|IN|I-LOC Alabama|NNP|I-LOC .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC has|VBZ|O 67|CD|O counties|NNS|O .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC is|VBZ|O an|DT|O alcoholic|JJ|O beverage|NN|O control|NN|O state|NN|O ;|;|O the|DT|O government|NN|O holds|VBZ|O a|DT|O monopoly|NN|O on|IN|O the|DT|O sale|NN|O of|IN|O alcohol|NN|O .|.|O
The|DT|O current|JJ|O governor|NN|O of|IN|O the|DT|O state|NN|O is|VBZ|O Republican|JJ|I-MISC Bob|NNP|I-PER Riley|NNP|I-PER .|.|O
The|DT|O lieutenant|NN|O governor|NN|O is|VBZ|O Jim|NNP|I-PER Folsom|NNP|I-PER Jr|NNP|I-PER .|.|O
The|DT|O Chief|NNP|O Justice|NNP|O of|IN|O the|DT|O Alabama|NNP|I-LOC Supreme|NNP|I-LOC Court|NNP|I-LOC is|VBZ|O Democrat|NNP|I-ORG Sue|NNP|I-PER Bell|NNP|I-PER Cobb|NNP|I-PER .|.|O
The|DT|O Democratic|NNP|I-ORG Party|NNP|I-ORG currently|RB|O holds|VBZ|O a|DT|O large|JJ|O majority|NN|O in|IN|O both|DT|O houses|NNS|O of|IN|O the|DT|O Legislature|NNP|I-ORG .|.|O
The|DT|O voters|NNS|O of|IN|O the|DT|O state|NN|O revolted|VBD|O at|IN|O what|WP|O they|PRP|O perceived|VBD|O as|IN|O disenfranchisement|NN|O of|IN|O their|PRP$|O right|NN|O to|TO|O vote|VB|O and|CC|O elected|VBD|O the|DT|O Republican|JJ|I-MISC challenger|NN|O Guy|NNP|I-PER Hunt|NNP|I-PER as|IN|O Governor|NNP|O .|.|O
Since|IN|O then|RB|O ,|,|O Republicans|NNS|I-MISC have|VBP|O become|VBN|O increasingly|RB|O competitive|JJ|O in|IN|O Alabama|NNP|I-LOC politics|NNS|O .|.|O
Republicans|NNPS|I-MISC hold|VBP|O an|DT|O 8|CD|O --|:|O 1|CD|O majority|NN|O on|IN|O the|DT|O Alabama|NNP|I-LOC Supreme|NNP|I-LOC Court|NNP|I-LOC and|CC|O have|VB|O a|DT|O 5|CD|O --|IN|O 2|CD|O majority|NN|O among|IN|O statewide|JJ|O elected|JJ|O executive|NN|O branch|NN|O offices|NNS|O .|.|O
A|DT|O majority|NN|O of|IN|O local|JJ|O offices|NNS|O in|IN|O the|DT|O state|NN|O are|VBP|O still|RB|O held|VBN|O by|IN|O Democrats|NNPS|I-ORG .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC state|NN|O politics|NNS|O gained|VBD|O nationwide|JJ|O and|CC|O international|JJ|O attention|NN|O in|IN|O the|DT|O 1950s|NNS|O and|CC|O 1960s|NNS|O during|IN|O the|DT|O American|NNP|I-ORG Civil|NNP|I-ORG Rights|NNP|I-ORG Movement|NNP|I-ORG ,|,|O when|WRB|O majority|NN|O whites|NNS|O bureaucratically|RB|O ,|,|O and|CC|O at|IN|O times|NNS|O ,|,|O violently|RB|O resisted|VBD|O protests|NNS|O for|IN|O electoral|JJ|O and|CC|O social|JJ|O reform|NN|O .|.|O
George|NNP|I-PER Wallace|NNP|I-PER ,|,|O the|DT|O state|NN|O &apos;s|POS|O governor|NN|O ,|,|O remains|VBZ|O a|DT|O notorious|JJ|O and|CC|O controversial|JJ|O figure|NN|O .|.|O
In|IN|O 2007|CD|O ,|,|O the|DT|O Alabama|NNP|I-ORG Legislature|NNP|I-ORG passed|VBD|O ,|,|O and|CC|O the|DT|O Governor|NNP|O signed|VBD|O ,|,|O a|DT|O resolution|NN|O expressing|VBG|O &quot;|LQU|O profound|JJ|O regret|NN|O &quot;|RQU|O over|IN|O slavery|NN|O and|CC|O its|PRP$|O lingering|VBG|O impact|NN|O .|.|O
In|IN|O 2004|CD|O ,|,|O George|NNP|I-PER W.|NNP|I-PER Bush|NNP|I-PER won|VBD|O Alabama|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O nine|CD|O electoral|JJ|O votes|NNS|O by|IN|O a|DT|O margin|NN|O of|IN|O 25|CD|O percentage|NN|O points|NNS|O with|IN|O 62.5|CD|O %|NN|O of|IN|O the|DT|O vote|NN|O ,|,|O mostly|RB|O white|JJ|O voters|NNS|O .|.|O
Public|JJ|O primary|JJ|O and|CC|O secondary|JJ|O education|NN|I-ORG in|IN|I-ORG Alabama|NNP|I-ORG is|VBZ|O under|IN|O the|DT|O overview|NN|O of|IN|O the|DT|O Alabama|NNP|I-ORG State|NNP|I-ORG Board|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Education|NNP|I-ORG as|RB|O well|RB|O as|IN|O local|JJ|O oversight|NN|O by|IN|O 67|CD|O county|NN|O school|NN|O boards|NNS|O and|CC|O 60|CD|O city|NN|O boards|NNS|O of|IN|O education|NN|O .|.|O
While|IN|O Ala.|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O public|JJ|O education|NN|O system|NN|O has|VBZ|O improved|VBN|O ,|,|O it|PRP|O lags|VBZ|O behind|IN|O in|IN|O achievement|NN|O compared|VBN|O to|TO|O other|JJ|O states|NNS|O .|.|O
Alabama|NNP|I-LOC &apos;s|POS|O programs|NNS|O of|IN|O higher|JJR|O education|NN|O include|VBP|O 14|CD|O four-year|JJ|O public|JJ|O universities|NNS|O ,|,|O two-year|JJ|O community|NN|O colleges|NNS|O ,|,|O and|CC|O 17|CD|O private|JJ|O ,|,|O undergraduate|JJ|O and|CC|O graduate|JJ|O universities|NNS|O .|.|O
In|IN|O the|DT|O state|NN|O are|VBP|O two|CD|O medical|JJ|O schools|NNS|O (|LRB|O University|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Alabama|NNP|I-ORG at|IN|I-ORG Birmingham|NNP|I-ORG and|CC|O University|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG South|NNP|I-ORG Alabama|NNP|I-ORG )|RRB|O ,|,|O two|CD|O veterinary|JJ|O colleges|NNS|O (|LRB|O Auburn|NNP|I-ORG University|NNP|I-ORG and|CC|O Tuskegee|NNP|I-ORG University|NNP|I-ORG )|RRB|O ,|,|O a|DT|O dental|JJ|O school|NN|O (|LRB|O University|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Alabama|NNP|I-ORG at|IN|I-ORG Birmingham|NNP|I-ORG )|RRB|O ,|,|O an|DT|O optometry|JJ|O college|NN|O (|LRB|O University|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Alabama|NNP|I-ORG at|IN|I-ORG Birmingham|NNP|I-ORG )|RRB|O ,|,|O two|CD|O pharmacy|JJ|O schools|NNS|O (|LRB|O Auburn|NNP|I-ORG University|NNP|I-ORG and|CC|O Samford|NNP|I-ORG University|NNP|I-ORG )|RRB|O ,|,|O and|CC|O five|CD|O law|NN|O schools|NNS|O (|LRB|O University|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Alabama|NNP|I-ORG School|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Law|NNP|I-ORG ,|,|O Birmingham|NNP|I-ORG School|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Law|NNP|I-ORG ,|,|O Cumberland|NNP|I-ORG School|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Law|NNP|I-ORG ,|,|O Miles|NNP|I-ORG Law|NNP|I-ORG School|NNP|I-ORG ,|,|O and|CC|O the|DT|O Thomas|NNP|I-ORG Goode|NNP|I-ORG Jones|NNP|I-ORG School|NNP|I-ORG of|IN|I-ORG Law|NNP|I-ORG )|RRB|O .|.|O
The|DT|O Great|JJ|I-LOC Fire|NN|I-LOC of|IN|I-LOC London|NNP|I-LOC (|LRB|O 1666|CD|O )|RRB|O hit|VBD|O Defoe|NNP|I-PER &apos;s|POS|O neighborhood|NN|O hard|RB|O ,|,|O leaving|VBG|O only|RB|O his|PRP$|O and|CC|O two|CD|O other|JJ|O homes|NNS|O standing|VBG|O in|IN|O the|DT|O area|NN|O .|.|O
All|DT|O of|IN|O this|DT|O happened|VBD|O before|IN|O Defoe|NN|I-PER was|VBD|O around|IN|O seven|CD|O years|NNS|O old|JJ|O ,|,|O and|CC|O by|IN|O the|DT|O time|NN|O he|PRP|O was|VBD|O about|IN|O thirteen|CD|O years|NNS|O old|JJ|O ,|,|O Defoe|NNP|I-PER &apos;s|POS|O mother|NN|O had|VBD|O died|VBN|O .|.|O
In|IN|O 1692|CD|O ,|,|O Defoe|NNP|I-PER was|VBD|O arrested|VBN|O for|IN|O payments|NNS|O of|IN|O £|NNP|O 700|CD|O (|LRB|O and|CC|O his|PRP$|O civets|NNS|O were|VBD|O seized|VBN|O )|RRB|O ,|,|O though|IN|O his|PRP$|O total|JJ|O debts|NNS|O may|MD|O have|VB|O amounted|VBN|O to|TO|O £|VB|O 17,000|CD|O .|.|O
After|IN|O his|PRP$|O three|CD|O days|NNS|O in|IN|O the|DT|O pillory|NN|O ,|,|O Defoe|NNP|I-PER went|VBD|O into|IN|O Newgate|NNP|I-LOC Prison|NNP|I-LOC .|.|O
Not|RB|O all|DT|O of|IN|O Defoe|NNP|I-PER &apos;s|POS|O pamphlet|NN|O writing|NN|O was|VBD|O politically|RB|O oriented|VBN|O .|.|O
It|PRP|O is|VBZ|O clear|JJ|O from|IN|O this|DT|O piece|NN|O and|CC|O other|JJ|O writings|NNS|O ,|,|O that|IN|O while|IN|O the|DT|O political|JJ|O portion|NN|O of|IN|O Defoe|NNP|I-PER &apos;s|POS|O life|NN|O was|VBD|O fairly|RB|O dominant|JJ|O ,|,|O it|PRP|O was|VBD|O by|IN|O no|DT|O means|VBZ|O the|DT|O only|JJ|O aspect|NN|O .|.|O
From|IN|O 1719|CD|O to|TO|O 1724|CD|O ,|,|O Defoe|NNP|I-PER published|VBD|O the|DT|O novels|NNS|O for|IN|O which|WDT|O he|PRP|O is|VBZ|O now|RB|O famous|JJ|O (|LRB|O see|VB|O below|IN|O )|RRB|O .|.|O
Daniel|NNP|I-PER Defoe|NNP|I-PER died|VBD|O on|IN|O April|NNP|O 24|CD|O ,|,|O 1731|CD|O ,|,|O probably|RB|O while|IN|O in|IN|O hiding|VBG|O from|IN|O his|PRP$|O creditors|NNS|O .|.|O
Defoe|NNP|I-PER is|VBZ|O known|VBN|O to|TO|O have|VB|O used|VBN|O at|IN|O least|JJS|O 198|CD|O separate|JJ|O pen|NN|O names|NNS|O during|IN|O his|PRP$|O lifetime|NN|O of|IN|O writing|NN|O .|.|O
Defoe|NNP|I-PER &apos;s|POS|O famous|JJ|O novel|NN|O Robinson|NNP|I-MISC Crusoe|NNP|I-MISC (|LRB|O 1719|CD|O )|RRB|O tells|VBZ|O of|IN|O a|DT|O man|NN|O &apos;s|POS|O shipwreck|NN|O on|IN|O a|DT|O deserted|JJ|O island|NN|O and|CC|O his|PRP$|O subsequent|JJ|O adventures|NNS|O .|.|O
The|DT|O author|NN|O may|MD|O have|VB|O based|VBN|O part|NN|O of|IN|O his|PRP$|O narrative|NN|O on|IN|O the|DT|O true|JJ|O story|NN|O of|IN|O the|DT|O Scottish|NNP|I-MISC castaway|NN|O Alexander|NNP|I-PER Selkirk|NNP|I-PER .|.|O
But|CC|O it|PRP|O also|RB|O shows|VBZ|O the|DT|O importance|NN|O of|IN|O repentance|NN|O and|CC|O illustrates|VBZ|O the|DT|O strength|NN|O of|IN|O Defoe|NNP|I-PER &apos;s|POS|O religious|JJ|O convictions|NNS|O .|.|O
Jonathan|NNP|I-PER Swift|NNP|I-PER &apos;s|POS|O Gulliver|NNP|I-MISC &apos;s|POS|I-MISC Travels|NNS|I-MISC (|LRB|O 1726|CD|O )|RRB|O in|IN|O part|NN|O parodies|NNS|O Defoe|NNP|I-PER &apos;s|POS|O adventure|NN|O novel|NN|O .|.|O
The|DT|O titular|JJ|O heroine|NN|O appears|VBZ|O as|IN|O a|DT|O whore|NN|O ,|,|O bigamist|NN|O and|CC|O thief|NN|O ,|,|O lives|NNS|O in|IN|O The|DT|I-LOC Mint|NNP|I-LOC ,|,|O commits|VBZ|O adultery|NN|O and|CC|O incest|NN|O ,|,|O yet|RB|O manages|VBZ|O to|TO|O keep|VB|O the|DT|O reader|NN|O &apos;s|POS|O sympathy|NN|O .|.|O
Moll|NNP|I-MISC Flanders|NNP|I-MISC and|CC|O Defoe|NNP|I-PER &apos;s|POS|O final|JJ|O novel|NN|O Roxana|NNP|I-MISC :|IN|I-MISC The|DT|I-MISC Fortunate|NNP|I-MISC Mistress|NNP|I-MISC (|LRB|O 1724|CD|O )|RRB|O are|VBP|O examples|NNS|O of|IN|O the|DT|O remarkable|JJ|O way|NN|O in|IN|O which|WDT|O Defoe|NNP|I-PER seems|VBZ|O to|TO|O inhabit|VB|O his|PRP$|O fictional|JJ|O (|LRB|O yet|RB|O &quot;|LQU|O drawn|VBN|O from|IN|O life|NN|O &quot;|RQU|O )|RRB|O characters|NNS|O ,|,|O not|RB|O least|JJS|O in|IN|O that|DT|O they|PRP|O are|VBP|O women|NNS|O .|.|O
A|DT|O work|NN|O that|WDT|O is|VBZ|O often|RB|O read|VBN|O as|IN|O if|IN|O it|PRP|O were|VBD|O non-fiction|JJ|O is|VBZ|O his|PRP$|O account|NN|O of|IN|O th</text>
</text_view_markup>
