
Il|PRO:PER|O assure|VER:pres|O à|VER:pper|O la|DET:ART|O suite|NOM|O de|PRP|I-PER Saussure|NAM|I-PER le|DET:ART|O cours|NOM|O de|PRP|O grammaire|NOM|O comparée|ADJ|O ,|PUN|O qu'|PRO:REL|O il|PRO:PER|O complète|VER:subp|O à|VER:pper|O partir|VER:infi|O de|PRP|O 1894|NUM|O par|PRP|O une|DET:ART|O conférence|NOM|O sur|PRP|O l'|DET:ART|O iranien|ADJ|O .|SENT|O
En|PRP|O 1905|NUM|O ,|PUN|O il|PRO:PER|O occupe|VER:pres|O la|DET:ART|O chaire|NOM|O de|PRP|O grammaire|NOM|O comparée|ADJ|O au|PRP:det|O Collège|NAM|I-LOC de|PRP|I-LOC France|NAM|I-LOC ,|PUN|O où|VER:pper|O il|PRO:PER|O consacre|VER:pres|O ses|DET:POS|O cours|NOM|O à|VER:pper|O l'|DET:ART|O histoire|NOM|O et|KON|O à|NOM|O la|DET:ART|O structure|NOM|O des|PRP:det|O langues|NOM|O indo-européennes|ADJ|O .|SENT|O
Il|PRO:PER|O a|VER:pres|O formé|VER:pper|O toute|PRO:IND|O une|DET:ART|O génération|NOM|O de|PRP|O linguistes|NOM|O français|ADJ|O ,|PUN|O parmi|PRP|O lesquels|PRO:REL|O Emile|NAM|I-PER Benveniste|NAM|I-PER ,|PUN|O Marcel|NAM|I-PER Cohen|NAM|I-PER ,|PUN|O Georges|NAM|I-PER Dumézil|NAM|I-PER ,|PUN|O André|NAM|I-PER Martinet|NAM|I-PER ,|PUN|O Aurélien|NAM|I-PER Sauvageot|NAM|I-PER ,|PUN|O Lucien|NAM|I-PER Tesnière|NAM|I-PER ,|PUN|O Joseph|NAM|I-PER Vendryes|NAM|I-PER .|SENT|O
Il|PRO:PER|O devait|VER:impf|O diriger|VER:infi|O la|DET:ART|O thèse|NOM|O de|PRP|O Jean|NAM|I-PER Paulhan|NAM|I-PER sur|PRP|O la|DET:ART|O sémantique|NOM|O du|PRP:det|O proverbe|NOM|O et|KON|O c'|PRO:DEM|O est|VER:pres|O lui|PRO:PER|O qui|PRO:REL|O découvrit|VER:simp|O Gustave|NAM|I-PER Guillaume|NAM|I-PER .|SENT|O
Il|PRO:PER|O est|VER:pres|O notamment|ADV|O l'|DET:ART|O inspirateur|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O définition|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O phrase|NOM|O adoptée|ADJ|O par|PRP|O le|DET:ART|O linguiste|NOM|O américain|ADJ|O Leonard|NAM|I-PER Bloomfield|NAM|I-PER .|SENT|O
En|PRP|O 1902|NUM|O ,|PUN|O il|PRO:PER|O obtient|VER:pres|O la|DET:ART|O chaire|NOM|O d'|PRP|O arménien|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O École|NOM|I-ORG des|PRP:det|I-ORG langues|NOM|I-ORG orientales|ADJ|I-ORG .|SENT|O
Son|DET:POS|O étudiant|NOM|O ,|PUN|O Hratchia|NAM|I-PER Adjarian|NAM|I-PER ,|PUN|O deviendra|VER:futu|O le|DET:ART|O fondateur|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O dialectologie|NOM|O arménienne|ADJ|O .|SENT|O
Ainsi|KON|O il|PRO:PER|O le|PRO:PER|O dirige|VER:pres|O vers|PRP|O l'|DET:ART|O étude|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O oralité|NOM|O dans|PRP|O son|DET:POS|O cadre|NOM|O natif|ADJ|O et|KON|O lui|PRO:PER|O suggère|VER:subp|O d'|PRP|O observer|VER:infi|O les|DET:ART|O mécanismes|NOM|O d'|PRP|O une|DET:ART|O tradition|NOM|O orale|ADJ|O vivante|ADJ|O à|NOM|O côté|VER:pper|O du|PRP:det|O texte|NOM|O classique|ADJ|O (|PUN|O l'|DET:ART|I-MISC Iliade|NAM|I-MISC )|PUN|O qu'|PRO:REL|O on|PRO:PER|O a|VER:pres|O censé|VER:pper|O résulter|VER:infi|O de|PRP|O une|DET:ART|O telle|PRO:DEM|O tradition|NOM|O .|SENT|O

L'|DET:ART|O histoire|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O algèbre|NOM|O linéaire|ADJ|O commence|VER:pres|O avec|PRP|O René|NAM|I-PER Descartes|NAM|I-PER qui|PRO:REL|O le|DET:ART|O premier|NUM|O pose|NOM|O des|PRP:det|O problèmes|NOM|O de|PRP|O géométrie|NOM|O ,|PUN|O comme|KON|O l'|DET:ART|O intersection|NOM|O de|PRP|O deux|NUM|O droites|NOM|O ,|PUN|O sous|PRP|O forme|NOM|O d'|PRP|O équation|NOM|O linéaire|ADJ|O .|SENT|O
Après|NOM|O cette|PRO:DEM|O découverte|NOM|O ,|PUN|O les|DET:ART|O progrès|NOM|O en|PRP|O algèbre|NOM|O linéaire|ADJ|O vont|VER:pres|O se|PRO:PER|O limiter|VER:infi|O à|VER:pper|O des|PRP:det|O études|NOM|O ponctuelles|ADJ|O comme|KON|O la|DET:ART|O définition|NOM|O et|KON|O l'|DET:ART|O analyse|NOM|O des|PRP:det|O premières|NOM|O propriétés|ADJ|O des|PRP:det|O déterminants|NOM|O par|PRP|O Jean|NAM|I-PER d'|PRP|I-PER Alembert|NAM|I-PER .|SENT|O
Carl|NAM|I-PER Friedrich|NAM|I-PER Gauss|NAM|I-PER trouve|VER:pres|O une|DET:ART|O méthode|NOM|O générique|ADJ|O pour|PRP|O la|DET:ART|O résolution|NOM|O des|PRP:det|O systèmes|NOM|O d'|PRP|O équations|NOM|O linéaires|ADJ|O ,|PUN|O Marie|NAM|I-PER Ennemond|NAM|I-PER Camille|NAM|I-PER Jordan|NAM|I-PER résout|VER:pres|O définitivement|NOM|O le|DET:ART|O problème|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O réduction|NOM|O d'|PRP|O endomorphisme|NOM|O .|SENT|O
En|PRP|O 1843|NUM|O ,|PUN|O William|NAM|I-PER Rowan|NAM|I-PER Hamilton|NAM|I-PER (|PUN|O inventeur|NOM|O du|PRP:det|O terme|NOM|O vector|ADJ|O )|PUN|O découvre|VER:pres|O les|DET:ART|O quaternions|NOM|O .|SENT|O
Georg|NAM|I-PER Frobenius|NAM|I-PER (|PUN|O 1849|NUM|O --|PUN|O 1917|NUM|O )|PUN|O ,|PUN|O à|VER:pper|O la|DET:ART|O suite|NOM|O de|PRP|O travaux|NOM|O de|PRP|O Richard|NAM|I-PER Dedekind|NAM|I-PER (|PUN|O 1831|NUM|O 1916|NUM|O )|PUN|O développe|VER:pres|O une|DET:ART|O nouvelle|ADJ|O théorie|NOM|O en|PRP|O 1896|NUM|O .|SENT|O
Les|DET:ART|O espaces|NOM|O vectoriels|ADJ|O choisis|VER:pper|O sont|VER:pres|O de|PRP|O dimension|NOM|O finie|VER:pper|O ,|PUN|O en|PRP|O général|ADJ|O sur|PRP|O le|DET:ART|O corps|NOM|O des|PRP:det|O complexes|NOM|O ,|PUN|O cependant|ADV|O pour|PRP|O disposer|VER:infi|O de|PRP|O bonnes|ADJ|O propriétés|NOM|O arithmétiques|ADJ|O le|DET:ART|O corps|NOM|O peut|VER:pres|O être|ADJ|O celui|PRO:DEM|O des|PRP:det|O rationnels|NOM|O ou|KON|O encore|ADV|O utiliser|VER:infi|O des|PRP:det|O entiers|ADJ|O algébriques|NOM|O comme|KON|O pour|PRP|O la|DET:ART|O démonstration|NOM|O du|PRP:det|O théorème|NOM|O de|PRP|O William|NAM|I-PER Burnside|NAM|I-PER (|PUN|O 1852|NUM|O --|PUN|O 1927|NUM|O )|PUN|O sur|PRP|O les|DET:ART|O groupes|NOM|O résolubles|ADJ|O .|SENT|O
Richard|NAM|I-PER Brauer|NAM|I-PER (|PUN|O 1901|NUM|O --|PUN|O 1977|NUM|O )|PUN|O étudie|VER:pres|O un|DET:ART|O cas|NOM|O très|ADJ|O abstrait|ADJ|O ,|PUN|O celui|PRO:DEM|O des|PRP:det|O représentations|NOM|O sur|PRP|O un|DET:ART|O espace|NOM|O vectoriel|ADJ|O construit|VER:pres|O à|VER:pper|O l'|DET:ART|O aide|NOM|O d'|PRP|O un|DET:ART|O corps|NOM|O fini|ADJ|O .|SENT|O


Les|DET:ART|O algorithmes|NOM|O dont|PRO:REL|O on|PRO:PER|O a|VER:pres|O retrouvé|VER:pper|O des|PRP:det|O descriptions|NOM|O exhaustives|ADJ|O ont|VER:pres|O été|VER:pper|O utilisés|ADJ|O dès|NOM|O l'|DET:ART|O époque|NOM|O des|PRP:det|O Babyloniens|NAM|I-LOC ,|PUN|O pour|PRP|O des|PRP:det|O calculs|NOM|O concernant|VER:ppre|O le|DET:ART|O commerce|NOM|O et|KON|O les|DET:ART|O impôts|NOM|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O algorithmique|ADJ|O a|VER:pres|O été|VER:pper|O systématisée|ADJ|O par|PRP|O le|DET:ART|O mathématicien|NOM|O perse|ADJ|O Al|NAM|I-PER Khuwarizmi|NAM|I-PER (|PUN|O né|VER:pper|O vers|PRP|O 780|NUM|O --|PUN|O mort|NOM|O vers|PRP|O 850|NUM|O )|PUN|O ,|PUN|O auteur|NOM|O d'|PRP|O un|DET:ART|O ouvrage|NOM|O qui|PRO:REL|O décrit|VER:simp|O des|PRP:det|O méthodes|NOM|O de|PRP|O calculs|NOM|O algébriques|ADJ|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O savant|NOM|O arabe|ADJ|O Averroès|NAM|I-PER (|PUN|O 1126|NUM|O --|PUN|O 1198|NUM|O )|PUN|O évoque|VER:pres|O une|DET:ART|O méthode|NOM|O de|PRP|O raisonnement|NOM|O où|VER:pper|O la|DET:ART|O thèse|NOM|O s'|PRO:PER|O affine|VER:pres|O étape|NOM|O par|PRP|O étape|NOM|O (|PUN|O itérativement|NOM|O )|PUN|O jusqu'|PRP|O à|NOM|O une|DET:ART|O certaine|ADJ|O convergence|NOM|O et|KON|O ceci|PRO:DEM|O conformément|VER:pres|O au|PRP:det|O déroulement|NOM|O d'|PRP|O un|DET:ART|O algorithme|NOM|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O utilisation|NOM|O du|PRP:det|O terme|NOM|O algorithme|NOM|O a|VER:pres|O été|VER:pper|O remarquable|ADJ|O chez|PRP|O Ada|NAM|I-PER Lovelace|NAM|I-PER ,|PUN|O fille|NOM|O de|PRP|O Lord|NAM|I-PER Byron|NAM|I-PER et|KON|O assistante|NOM|O de|PRP|O Charles|NAM|I-PER Babbage|NAM|I-PER (|PUN|O 1791|NUM|O --|PUN|O 1871|NUM|O )|PUN|O .|SENT|O
Ce|PRO:DEM|O découpage|NOM|O est|VER:pres|O parfois|ADV|O difficile|ADJ|O à|NOM|O percevoir|VER:infi|O pour|PRP|O certains|PRO:IND|O langages|NOM|O (|PUN|O Lisp|NAM|I-MISC ,|PUN|O Prolog|NAM|I-MISC ,|PUN|O ...|PUN|O )|PUN|O plus|ADV|O basés|ADJ|O sur|PRP|O la|DET:ART|O notion|NOM|O de|PRP|O récursivité|NOM|O où|VER:pper|O certaines|PRO:IND|O structures|NOM|O de|PRP|O contrôle|NOM|O sont|VER:pres|O implicites|ADJ|O (|PUN|O et|KON|O ,|PUN|O donc|ADV|O ,|PUN|O semblent|VER:pres|O disparaître|NOM|O )|PUN|O .|SENT|O

Historiquement|ADV|I-ORG ,|PUN|O le|DET:ART|O pays|NOM|O est|VER:pres|O marqué|VER:pper|O par|PRP|O le|DET:ART|O bipartisme|NOM|O entre|PRP|O le|DET:ART|O Parti|NOM|I-ORG justicialiste|ADJ|I-ORG ,|PUN|O qui|PRO:REL|O fut|VER:simp|O cependant|ADV|O interdit|VER:pper|O de|PRP|O 1955|NUM|O aux|PRP:det|O élections|NOM|O de|PRP|O 1973|NUM|O ,|PUN|O puis|ADV|O à|VER:pper|O nouveau|ADJ|O réprimé|NOM|O après|ADJ|O le|DET:ART|O coup|NOM|I-ORG d'|PRP|I-ORG Etat|NAM|I-ORG de|PRP|I-ORG mars|NOM|I-ORG 1976|NUM|I-ORG ,|PUN|O et|KON|O le|DET:ART|O parti|NOM|O radical|ADJ|O (|PUN|O Union|NOM|I-ORG Civique|NAM|I-ORG Radicale|NAM|I-ORG ,|PUN|O UCR|NAM|I-ORG )|PUN|O )|PUN|O et|KON|O l'|DET:ART|O élection|NOM|O se|PRO:PER|O fait|VER:pres|O normalement|ADV|O dès|NOM|O le|DET:ART|O premier|NUM|O tour|NOM|O .|SENT|O
Carlos|NAM|I-PER Menem|NAM|I-PER ,|PUN|O ancien|ADJ|O président|NOM|O est|VER:pres|O arrivé|VER:pper|O en|PRP|O tête|NOM|O au|PRP:det|O premier|NUM|O tour|NOM|O avec|PRP|O 24|NUM|O %|SYM|O des|PRP:det|O voix|NOM|O ,|PUN|O suivi|VER:pper|O de|PRP|O Néstor|NAM|I-PER Kirchner|NAM|I-PER ,|PUN|O proche|ADJ|O du|PRP:det|O président|NOM|O en|PRP|O titre|NOM|O ,|PUN|O Eduardo|NAM|I-PER Duhalde|NAM|I-PER ,|PUN|O avec|PRP|O 22|NUM|O %|SYM|O .|SENT|O
Carlos|NAM|I-PER Menem|NAM|I-PER ,|PUN|O d'|PRP|O après|NOM|O les|DET:ART|O sondages|NOM|O ,|PUN|O ne|ADV|O paraissait|VER:impf|O pas|ADV|O pouvoir|VER:infi|O significativement|ADV|O progresser|VER:infi|O par|PRP|O rapport|NOM|O à|VER:pper|O son|DET:POS|O score|NOM|O du|PRP:det|O premier|NUM|O tour|NOM|O et|KON|O semblait|VER:impf|O donc|ADV|O promis|VER:pper|O à|VER:pper|O une|DET:ART|O lourde|ADJ|O défaite|NOM|O ,|PUN|O avec|PRP|O 30|NUM|O %|SYM|O de|PRP|O retard|NOM|O .|SENT|O
Il|PRO:PER|O a|VER:pres|O renoncé|VER:pper|O le|DET:ART|O 14|NUM|O mai|NOM|O ,|PUN|O à|VER:pper|O quatre|NUM|O jours|NOM|O du|PRP:det|O second|NUM|O tour|NOM|O ,|PUN|O laissant|VER:ppre|O Nestor|NAM|I-PER Kirchner|NAM|I-PER devenir|NOM|O automatiquement|ADV|O président|ADJ|O .|SENT|O
Ses|DET:POS|O premières|NOM|O tâches|ADJ|O ont|VER:pres|O été|VER:pper|O :|PUN|O --|PUN|O la|DET:ART|O renégociation|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O dette|NOM|O en|PRP|O défaut|NOM|O ,|PUN|O avec|PRP|O le|DET:ART|O FMI|ABR|I-ORG et|KON|O avec|PRP|O les|DET:ART|O créanciers|NOM|O privés|ADJ|O .|SENT|O


L'|DET:ART|O Autriche|NAM|I-LOC est|VER:pres|O membre|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Union|NOM|I-ORG européenne|ADJ|I-ORG (|PUN|O UE|ABR|I-ORG )|PUN|O et|KON|O de|PRP|O la|DET:ART|O zone|NOM|O euro|NAM|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O Autriche|NAM|I-LOC est|VER:pres|O un|DET:ART|O pays|NOM|O neutre|ADJ|O ,|PUN|O qui|PRO:REL|O ne|ADV|O fait|VER:pres|O par|PRP|O exemple|NOM|O pas|ADV|O partie|VER:pper|O de|PRP|O l'|DET:ART|O OTAN|NAM|I-ORG ,|PUN|O à|VER:pper|O la|DET:ART|O différence|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O plupart|NOM|O des|PRP:det|O pays|NOM|O européens|ADJ|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O Conseil|NAM|I-ORG national|ADJ|I-ORG autrichien|NOM|O (|PUN|O Nationalrat|NAM|I-ORG ,|PUN|O 183|NUM|O sièges|NOM|O )|PUN|O est|VER:pres|O depuis|PRP|O le|DET:ART|O 28|NUM|O septembre|NOM|O 2008|NUM|O composé|NOM|O comme|ADV|O suit|VER:pres|O :|PUN|O
Le|DET:ART|O président|NOM|O fédéral|ADJ|O ,|PUN|O Heinz|NAM|I-PER Fischer|NAM|I-PER du|PRP:det|O SPÖ|NAM|I-ORG fut|VER:simp|O élu|VER:pper|O le|DET:ART|O 25|NUM|O avril|NOM|O 2004|NUM|O avec|PRP|O 52,41|NUM|O %|SYM|O des|PRP:det|O voix|NOM|O contre|PRP|O 47,59|NUM|O %|SYM|O des|PRP:det|O voix|NOM|O pour|PRP|O Benita|NAM|I-PER Ferrero-Waldner|NAM|I-PER .|SENT|O

Ces|PRO:DEM|O avenues|ADJ|O "|NOM|O rayonnent|VER:pres|O "|NOM|O en|PRP|O étoile|NOM|O autour|ADV|O de|PRP|O la|DET:ART|O place|NOM|O ,|PUN|O notamment|ADV|O l'|DET:ART|O avenue|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC la|DET:ART|I-LOC Grande-Armée|NAM|I-LOC ,|PUN|O l'|DET:ART|O avenue|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Wagram|NAM|I-LOC et|KON|O ,|PUN|O bien|ADV|O sûr|NOM|O ,|PUN|O l'|DET:ART|O avenue|NOM|I-LOC des|PRP:det|I-LOC Champs-Élysées|NAM|I-LOC .|SENT|O
Pour|PRP|O la|DET:ART|O conception|NOM|O du|PRP:det|O monument|NOM|O ,|PUN|O l'|DET:ART|O architecte|NOM|O Chalgrin|NAM|I-PER fut|VER:simp|O en|PRP|O concurrence|NOM|O avec|PRP|O son|DET:POS|O confrère|NOM|O Raymond|NAM|I-PER ,|PUN|O chargé|NOM|O de|PRP|O collaborer|VER:infi|O avec|PRP|O lui|PRO:PER|O .|SENT|O
Un|DET:ART|O arbitrage|NOM|O rendu|VER:pper|O par|PRP|O le|DET:ART|O Champagny|NAM|I-PER ,|PUN|O ministre|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O intérieur|NOM|O ,|PUN|O força|NOM|O Raymond|NAM|I-PER à|VER:simp|O se|PRO:PER|O retirer|VER:infi|O honorablement|ADV|O .|SENT|O
Chalgrin|NAM|I-PER supprima|VER:simp|O alors|ADV|O les|DET:ART|O colonnes|NOM|O de|PRP|O son|DET:POS|O projet|NOM|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O architecte|NOM|O mourut|VER:simp|O assez|ADV|O subitement|ADV|O en|PRP|O 1811|NUM|O ,|PUN|O suivit|VER:simp|O ,|PUN|O huit|NUM|O jours|NOM|O après|ADJ|O lui|PRO:PER|O ,|PUN|O par|PRP|O son|DET:POS|O confrère|NOM|O Raymond|NAM|I-PER .|SENT|O
Lors|ADV|O des|PRP:det|O premières|NOM|O défaites|ADJ|O napoléoniennes|ADJ|O (|PUN|O Campagne|NAM|I-MISC de|PRP|I-MISC Russie|NAM|I-MISC en|PRP|I-MISC 1812|NUM|I-MISC )|PUN|O ,|PUN|O la|DET:ART|O construction|NOM|O fut|VER:simp|O interrompue|VER:pper|O ,|PUN|O puis|ADV|O abandonnée|ADJ|O sous|PRP|O la|DET:ART|O Restauration|NOM|I-MISC ,|PUN|O avant|PRP|O d'|PRP|O être|NOM|O finalement|ADV|O reprise|VER:pper|O et|KON|O achevée|VER:subp|O entre|PRP|O 1832|NUM|O et|KON|O 1836|NUM|O ,|PUN|O sous|PRP|O Louis-Philippe|NAM|I-PER I|NUM|I-PER er|NOM|I-PER .|SENT|O
Les|DET:ART|O architectes|NOM|O Louis-Robert|NAM|I-PER Goust|NAM|I-PER puis|ADV|O Huyot|NAM|I-PER prirent|VER:simp|O la|DET:ART|O relève|NOM|O sous|PRP|O la|DET:ART|O direction|NOM|O de|PRP|O Héricart|NAM|I-PER de|PRP|I-PER Thury|NAM|I-PER .|SENT|O
L'|DET:ART|O Arc|NAM|I-LOC de|PRP|I-LOC triomphe|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC l'|DET:ART|I-LOC Étoile|NOM|I-LOC est|VER:pres|O inauguré|VER:pper|O le|DET:ART|O 29|NUM|O juillet|NOM|O 1836|NUM|O pour|PRP|O le|DET:ART|O sixième|NOM|O anniversaire|ADJ|O des|PRP:det|O Trois|NOM|I-MISC Glorieuses|ADJ|I-MISC .|SENT|O
Au|PRP:det|O départ|NOM|O avait|VER:impf|O été|VER:pper|O prévue|VER:pper|O une|DET:ART|O grande|ADJ|O revue|NOM|O militaire|ADJ|O en|PRP|O présence|NOM|O de|PRP|O Louis-Philippe|NAM|I-PER .|SENT|O
La|DET:ART|O revue|NOM|O militaire|ADJ|O est|VER:pres|O décommandée|ADJ|O et|KON|O remplacée|ADJ|O par|PRP|O un|DET:ART|O grand|ADJ|O banquet|NOM|O offert|VER:pper|O par|PRP|O le|DET:ART|O roi|NOM|O à|VER:pper|O 300|NUM|O invités|NOM|O ,|PUN|O tandis|KON|O que|KON|O le|DET:ART|O monument|NOM|O est|VER:pres|O inauguré|VER:pper|O en|PRP|O catimini|ADV|O par|PRP|O Thiers|NAM|I-PER ,|PUN|O à|VER:pper|O sept|NUM|O heures|NOM|O du|PRP:det|O matin|NOM|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O Arc|NAM|I-LOC de|PRP|I-LOC Triomphe|NAM|I-LOC fait|VER:pres|O partie|VER:pper|O maintenant|ADV|O des|PRP:det|O monuments|NOM|O nationaux|ADJ|O à|VER:pper|O forte|ADJ|O connotation|NOM|O historique|ADJ|O .|SENT|O
À|VER:pper|O ses|DET:POS|O pieds|NOM|O se|PRO:PER|O trouve|VER:pres|O la|DET:ART|O tombe|NOM|I-PER du|PRP:det|I-PER Soldat|NOM|I-PER inconnu|ADJ|I-PER de|PRP|O la|DET:ART|O Première|NOM|I-MISC Guerre|NAM|I-MISC mondiale|ADJ|I-MISC .|SENT|O

Plusieurs|PRO:IND|O auteurs|NOM|O ont|VER:pres|O tenté|VER:pper|O d'|PRP|O établir|VER:infi|O une|DET:ART|O biographie|NOM|O d'|PRP|O Arsène|NAM|I-PER Lupin|NAM|I-PER à|VER:pper|O partir|VER:infi|O des|PRP:det|O informations|NOM|O figurant|VER:ppre|O dans|PRP|O les|DET:ART|O différents|ADJ|O textes|NOM|O de|PRP|O Maurice|NAM|I-PER Leblanc|NAM|I-PER .|SENT|O
Selon|PRP|O que|KON|O l'|PRO:PER|O on|PRO:PER|O considère|VER:subp|O que|KON|O cet|PRO:DEM|O acte|NOM|O de|PRP|O naissance|NOM|O vient|VER:pres|O remplacer|VER:infi|O l'|DET:ART|O acte|NOM|O véritable|ADJ|O de|PRP|O naissance|NOM|O de|PRP|O Lupin|NAM|I-PER ou|KON|O bien|ADV|O qu'|KON|O il|PRO:PER|O s'|PRO:PER|O agit|VER:pres|O d'|PRP|O un|DET:ART|O leurre|NOM|O mis|VER:pper|O en|PRP|O place|NOM|O par|PRP|O Lupin|NAM|I-PER pour|KON|O brouiller|VER:infi|O les|DET:ART|O pistes|NOM|O ,|PUN|O on|PRO:PER|O retiendra|VER:futu|O ou|KON|O on|PRO:PER|O exclura|VER:futu|O Blois|NAM|I-LOC comme|KON|O lieu|NOM|O de|PRP|O naissance|NOM|O .|SENT|O
Blessé|ABR|O par|PRP|O les|DET:ART|O vexations|NOM|O que|PRO:REL|O vaut|VER:pres|O à|VER:pper|O sa|DET:POS|O mère|NOM|O son|DET:POS|O statut|NOM|O de|PRP|O "|NOM|O parente|ADJ|O pauvre|ADJ|O "|NOM|O ,|PUN|O le|DET:ART|O jeune|ADJ|O Arsène|NAM|I-PER (|PUN|O il|PRO:PER|O a|VER:pres|O six|NUM|O ans|NOM|O !|SENT|O )|PUN|O
Arsène|NAM|I-PER Lupin|NAM|I-PER présente|VER:subp|O la|DET:ART|O particularité|NOM|O de|PRP|O se|PRO:PER|O grimer|VER:infi|O ,|PUN|O se|PRO:PER|O maquiller|VER:infi|O ,|PUN|O se|PRO:PER|O déguiser|VER:infi|O ou|KON|O se|PRO:PER|O transformer|VER:infi|O ,|PUN|O même|NOM|O ,|PUN|O selon|PRP|O le|DET:ART|O personnage|NOM|O qu'|PRO:REL|O il|PRO:PER|O incarne|VER:pres|O .|SENT|O
Son|DET:POS|O côté|NOM|O enfantin|ADJ|O aussi|ADV|O bien|ADV|O qu'|KON|O une|DET:ART|O face|NOM|O plus|ADV|O sombre|ADJ|O ,|PUN|O sa|DET:POS|O valse-hésitation|NOM|O constante|ADJ|O entre|PRP|O aristocratie|NOM|O et|KON|O plèbe|VER:subi|O (|PUN|O la|DET:ART|O face|NOM|O Arsène|NAM|I-PER Lupin|NAM|I-PER )|PUN|O ,|PUN|O un|DET:ART|O caractère|NOM|O à|VER:pper|O la|DET:ART|O fois|NOM|O séduisant|ADJ|O ,|PUN|O torturé|NOM|O et|KON|O mystérieux|NOM|O ,|PUN|O lui|PRO:PER|O ont|VER:pres|O assuré|VER:pper|O son|DET:POS|O succès|NOM|O auprès|ADJ|O de|PRP|O nombreux|ADJ|O lecteurs|NOM|O .|SENT|O
Il|PRO:PER|O fait|VER:pres|O également|NOM|O preuve|NOM|O de|PRP|O patriotisme|NOM|O ,|PUN|O notamment|ADV|O au|PRP:det|O cours|NOM|O des|PRP:det|O épisodes|NOM|O situés|ADJ|O durant|PRP|O la|DET:ART|O Première|NOM|I-MISC Guerre|NAM|I-MISC mondiale|ADJ|I-MISC .|SENT|O
Il|PRO:PER|O prend|VER:pres|O l'|DET:ART|O initiative|NOM|O de|PRP|O plusieurs|PRO:IND|O opérations|NOM|O diplomatiques|ADJ|O en|PRP|O faveur|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|I-LOC France|NAM|I-LOC ,|PUN|O qui|PRO:REL|O auraient|VER:cond|O ,|PUN|O d'|PRP|O après|NOM|O lui|PRO:PER|O ,|PUN|O changé|VER:pper|O le|DET:ART|O cours|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O guerre|NOM|O .|SENT|O
Il|PRO:PER|O s'|PRO:PER|O est|VER:pres|O engagé|VER:pper|O dans|PRP|O la|DET:ART|O Légion|NOM|I-ORG étrangère|ADJ|I-ORG et|KON|O a|VER:pres|O combattu|VER:pper|O au|PRP:det|O service|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|I-LOC France|NAM|I-LOC en|PRP|O Afrique|NAM|I-LOC du|PRP:det|I-LOC Nord|NOM|I-LOC (|PUN|O Les|DET:ART|I-MISC Dents|NOM|I-MISC du|PRP:det|I-MISC tigre|NOM|I-MISC )|PUN|O .|SENT|O
Cette|PRO:DEM|O biographie|NOM|O est|VER:pres|O contestée|NOM|O par|PRP|O André-François|NAM|I-PER Ruaud|NAM|I-PER ,|PUN|O qui|PRO:REL|O a|VER:pres|O publié|VER:pper|O à|VER:pper|O trois|NUM|O reprises|NOM|O une|DET:ART|O chronologie|NOM|O différente|ADJ|O du|PRP:det|O gentleman-cambrioleur|NOM|O (|PUN|O cf|NOM|O .|SENT|O
Seuls|ADJ|O sont|VER:pres|O pris|VER:pper|O en|PRP|O compte|NOM|O les|DET:ART|O pseudonymes|ADJ|O rapportés|NOM|O par|PRP|O Maurice|NAM|I-PER Leblanc|NAM|I-PER dans|PRP|O ses|DET:POS|O nouvelles|NOM|O ,|PUN|O romans|ADJ|O et|KON|O pièces|ADJ|O de|PRP|O théâtre|NOM|O .|SENT|O
Il|PRO:PER|O publie|VER:pres|O une|DET:ART|O bande|NOM|O dessinée|VER:subp|O japonaise|ADJ|O qui|PRO:REL|O raconte|VER:pres|O les|DET:ART|O exploits|NOM|O de|PRP|O Lupin|NAM|I-PER le|DET:ART|O troisième|NOM|O ,|PUN|O descendant|VER:ppre|O d'|PRP|O Arsène|NAM|I-PER Lupin|NAM|I-PER .|SENT|O
)|PUN|O ,|PUN|O Vidocq|NAM|I-PER ,|PUN|O Edgar|NAM|I-PER de|PRP|O la|DET:ART|O cambriole|NOM|O ou|KON|O encore|ADV|O Edgar|NAM|I-PER détective-cambrioleur|NOM|O en|PRP|O France|NAM|I-LOC .|SENT|O
Outre|ADV|O la|DET:ART|O série|NOM|O des|PRP:det|O romans|NOM|O et|KON|O recueils|NOM|O de|PRP|O nouvelles|NOM|O originales|ADJ|O de|PRP|O Maurice|NAM|I-PER Leblanc|NAM|I-PER ,|PUN|O Arsène|NAM|I-PER Lupin|NAM|I-PER a|VER:pres|O également|NOM|O été|VER:pper|O à|NOM|O diverses|ADJ|O reprises|VER:subp|O représenté|VER:pper|O au|PRP:det|O cinéma|NOM|O et|KON|O à|NOM|O la|DET:ART|O télévision|NOM|O ,|PUN|O et|KON|O a|VER:pres|O fait|VER:pper|O l'|DET:ART|O objet|NOM|O de|PRP|O plusieurs|PRO:IND|O pastiches|NOM|O littéraires|ADJ|O .|SENT|O
Il|PRO:PER|O a|VER:pres|O d'|PRP|O ailleurs|ADV|O été|VER:pper|O chanté|VER:pper|O par|PRP|O Jacques|NAM|I-PER Dutronc|NAM|I-PER pour|KON|O accompagner|VER:infi|O la|DET:ART|O série|NOM|O télévisée|ADJ|O des|PRP:det|O années|NOM|O 1960/1970|NUM|O avec|PRP|O Georges|NAM|I-PER Descrières|NAM|I-PER .|SENT|O
Toutes|PRO:IND|O les|DET:ART|O tentatives|NOM|O auprès|ADJ|O de|PRP|O Maurice|NAM|I-PER Leblanc|NAM|I-PER ont|VER:pres|O échoué|VER:pper|O pour|PRP|O connaître|NOM|O la|PRO:PER|O genèse|VER:pres|O du|PRP:det|O nom|NOM|O mythique|ADJ|O d'|PRP|O Arsène|NAM|I-PER Lupin|NAM|I-PER .|SENT|O
En|PRP|O revanche|NOM|O ,|PUN|O les|DET:ART|O modèles|NOM|O du|PRP:det|O "|NOM|O bandit-honnête|VER:subp|O homme|NOM|O "|ADJ|O ne|ADV|O manquent|VER:pres|O pas|ADV|O et|KON|O pour|PRP|O Francis|NAM|I-PER Lacassin|NAM|I-PER ,|PUN|O "|VER:pper|O on|PRO:PER|O les|PRO:PER|O trouvera|VER:futu|O de|PRP|O façon|NOM|O diffuse|ADJ|O chez|PRP|O les|DET:ART|O écrivains|NOM|O que|KON|O Leblanc|NAM|I-PER admirait|VER:impf|O "|ADJ|O .|SENT|O
On|PRO:PER|O a|VER:pres|O voulu|VER:pper|O voir|VER:infi|O ,|PUN|O mais|KON|O sans|PRP|O se|PRO:PER|O convaincre|VER:infi|O ,|PUN|O la|DET:ART|O figure|NOM|O de|PRP|O Lupin|NAM|I-PER dans|PRP|O les|DET:ART|O repris|VER:pper|O de|PRP|O justice|NOM|O qui|PRO:REL|O se|PRO:PER|O sont|VER:pres|O accumulés|ADJ|O à|NOM|O la|DET:ART|O une|DET:ART|O des|PRP:det|O journaux|NOM|O du|PRP:det|O temps|NOM|O .|SENT|O
C'|PRO:DEM|O est|VER:pres|O probablement|ADV|O une|DET:ART|O légende|NOM|O car|KON|O les|DET:ART|O toutes|PRO:IND|O premières|ADJ|O livraisons|NOM|O de|PRP|O "|NOM|O Je|PRO:PER|I-MISC sais|VER:pres|I-MISC tout|ADV|I-MISC "|ADJ|O ne|ADV|O le|PRO:PER|O nomme|VER:pres|O pas|ADV|O autrement|ADV|O que|KON|O Lupin|NAM|I-PER .|SENT|O
"|ABR|O À|ABR|O cette|PRO:DEM|O époque|NOM|O ,|PUN|O je|PRO:PER|O ne|ADV|O connaissais|VER:impf|O même|ADJ|O pas|ADV|O Conan|NAM|I-PER Doyle|NAM|I-PER ;|PUN|O si|KON|O j'|PRO:PER|O ai|VER:pres|O été|VER:pper|O influencé|VER:pper|O par|PRP|O un|DET:ART|O romancier|NOM|O ,|PUN|O c'|PRO:DEM|O est|VER:pres|O par|PRP|O Edgar|NAM|I-PER Poe|NAM|I-PER [|PUN|O …|NOM|O ]|PUN|O "|ADJ|O disait|VER:impf|O Maurice|NAM|I-PER Leblanc|NAM|I-PER à|ABR|O Georges|NAM|I-PER Charensol|NAM|I-PER qui|PRO:REL|O lui|PRO:PER|O avait|VER:impf|O rendu|VER:pper|O visite|VER:pres|O à|VER:pper|O Paris|NAM|I-LOC .|SENT|O
C'|PRO:DEM|O est|VER:pres|O indéniablement|NOM|O une|DET:ART|O approche|NOM|O intéressante|ADJ|O ,|PUN|O car|KON|O l'|DET:ART|O auteur|NOM|O américain|ADJ|O a|VER:pres|O justement|ADV|O un|DET:ART|O héros|NOM|O ,|PUN|O de|PRP|O surcroît|ADJ|O français|NOM|O et|KON|O admiré|NOM|O de|PRP|O Leblanc|NAM|I-PER ,|PUN|O qui|PRO:REL|O s'|PRO:PER|O appelle|VER:pres|O Auguste|NAM|I-PER Dupin|NAM|I-PER ,|PUN|O pouvant|VER:ppre|O réconcilier|NOM|O la|DET:ART|O phonétique|NOM|O et|KON|O l'|DET:ART|O esprit|NOM|O de|PRP|O déduction|NOM|O .|SENT|O
On|PRO:PER|O s'|PRO:PER|O est|VER:pres|O donc|ADV|O rabattu|VER:pper|O sur|PRP|O des|PRP:det|O ouvrages|NOM|O autres|ADJ|O que|KON|O ceux|PRO:DEM|O de|PRP|O ses|DET:POS|O confrères|NOM|O ,|PUN|O Gaboriau|NAM|I-PER ou|KON|O Assolant|NAM|I-PER et|KON|O on|PRO:PER|O découvre|VER:pres|O que|KON|O des|PRP:det|O mémoires|NOM|O de|PRP|O personnages|NOM|O atypiques|ADJ|O tels|PRO:DEM|O François|NAM|I-PER Vidocq|NAM|I-PER ont|VER:pres|O décrit|VER:pper|O des|PRP:det|O milieux|NOM|O ,|PUN|O peut-être|NOM|O un|DET:ART|O peu|ADV|O trop|ADV|O crapuleux|ADJ|O mais|KON|O folkloriques|ADJ|O ,|PUN|O où|NOM|O aurait|VER:cond|O pu|VER:pper|O évoluer|VER:infi|O Lupin|NAM|I-PER .|SENT|O
En|PRO:PER|O parlant|VER:ppre|O de|PRP|O chef|NOM|O de|PRP|O police|NOM|O sur|PRP|O la|DET:ART|O piste|NOM|O mystérieuse|ADJ|O de|PRP|O sombres|ADJ|O personnages|NOM|O ,|PUN|O on|PRO:PER|O a|VER:pres|O omis|VER:pper|O généralement|NOM|O les|DET:ART|O souvenirs|NOM|O d'|PRP|O un|DET:ART|O certain|PRO:IND|O Monsieur|NOM|I-PER Claude|NAM|I-PER ,|PUN|O publiés|NOM|O à|VER:pper|O partir|VER:infi|O de|PRP|O 1881|NUM|O (|PUN|O Leblanc|NAM|I-PER avait|VER:impf|O 17|NUM|O ans|NOM|O )|PUN|O dont|PRO:REL|O les|DET:ART|O enquêtes|NOM|O ne|ADV|O sont|VER:pres|O pas|ADV|O moins|ADV|O rocambolesques|ADJ|O .|SENT|O


Le|DET:ART|O pays|NOM|O est|VER:pres|O un|DET:ART|O carrefour|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Asie|NAM|I-LOC qui|PRO:REL|O vit|VER:pres|O passer|VER:infi|O de|PRP|O nombreux|ADJ|O peuples|NOM|O par|PRP|O son|DET:POS|O territoire|NOM|O .|SENT|O
À|VER:pper|O la|DET:ART|O suite|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O seconde|NUM|O guerre|NOM|O anglo-afghane|ADJ|O ,|PUN|O les|DET:ART|O Britanniques|NAM|I-LOC privent|VER:pres|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC de|PRP|O territoires|NOM|O mais|KON|O s'|PRO:PER|O engagent|VER:pres|O à|VER:pper|O ne|ADV|O pas|ADV|O s'|PRO:PER|O immiscer|VER:infi|O dans|PRP|O les|DET:ART|O affaires|NOM|O intérieures|VER:subp|O de|PRP|O la|DET:ART|O partie|NOM|O restante|ADJ|O .|SENT|O
En|PRP|O 1919|NUM|O ,|PUN|O suite|NOM|O à|VER:pper|O la|DET:ART|O victorieuse|ADJ|O troisième|NOM|O guerre|NOM|O anglo-afghane|ADJ|O ,|PUN|O le|DET:ART|O pays|NOM|O récupère|VER:pres|O le|DET:ART|O contrôle|NOM|O de|PRP|O sa|DET:POS|O politique|ADJ|O étrangère|NOM|O avec|PRP|O le|DET:ART|O traité|NOM|O de|PRP|O Rawalpindi|NAM|I-LOC ,|PUN|O lieu|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O défaite|NOM|O des|PRP:det|O armées|NOM|O britanniques|ADJ|O et|KON|O rejoint|VER:pper|O en|PRP|O 1921|NUM|O la|DET:ART|O Société|NAM|I-ORG des|PRP:det|I-ORG Nations|NAM|I-ORG .|SENT|O
En|PRP|O 1996|NUM|O un|DET:ART|O gouvernement|NOM|O ultrareligieux|ADJ|O ,|PUN|O celui|PRO:DEM|O des|PRP:det|O Taliban|NOM|I-ORG ,|PUN|O prend|VER:pres|O le|DET:ART|O pouvoir|NOM|O et|KON|O est|VER:pres|O chassé|VER:pper|O par|PRP|O une|DET:ART|O coalition|NOM|O internationale|ADJ|O en|PRP|O 2001|NUM|O .|SENT|O
Cette|PRO:DEM|O légende|NOM|O n'|ADV|O est|VER:pres|O pas|ADV|O confirmée|ADJ|O et|KON|O dans|PRP|O l'|DET:ART|O Ancien|NOM|I-MISC Testament|NAM|I-MISC on|PRO:PER|O ne|ADV|O retrouve|VER:pres|O nulle|ADJ|O part|NOM|O le|DET:ART|O nom|NOM|O de|PRP|O ce|PRO:DEM|O fameux|ADJ|O officier|NOM|O de|PRP|O Salomon|NAM|I-PER .|SENT|O
En|PRP|O effet|NOM|O ,|PUN|O les|DET:ART|O Pachtounes|NOM|I-MISC font|VER:pres|O partie|VER:pper|O des|PRP:det|O peuples|NOM|O indo-aryens|ADJ|O et|KON|O ne|ADV|O sont|VER:pres|O pas|ADV|O sémites|ADJ|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC ,|PUN|O considéré|NOM|O comme|KON|O un|DET:ART|O carrefour|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Asie|NAM|I-LOC centrale|ADJ|I-LOC ,|PUN|O a|VER:pres|O une|DET:ART|O histoire|NOM|O mouvementée|ADJ|O .|SENT|O
À|NOM|O travers|NOM|O les|DET:ART|O âges|NOM|O ,|PUN|O la|DET:ART|O région|NOM|O ,|PUN|O désormais|VER:impf|O connue|VER:pper|O sous|PRP|O le|DET:ART|O nom|NOM|O "|NOM|O Afghanistan|NAM|I-LOC "|ADJ|O ,|PUN|O a|VER:pres|O été|VER:pper|O occupée|ADJ|O par|PRP|O l'|DET:ART|O Empire|NOM|I-LOC perse|ADJ|I-LOC ,|PUN|O par|PRP|O Alexandre|NAM|I-PER le|DET:ART|I-PER Grand|NAM|I-PER ,|PUN|O Genghis|NAM|I-PER Khan|NAM|I-PER ,|PUN|O l'|DET:ART|O URSS|ABR|I-ORG et|KON|O l'|DET:ART|O OTAN|NAM|I-ORG .|SENT|O
Inversement|ADV|O ,|PUN|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC s'|PRO:PER|O est|VER:pres|O toujours|ADV|O trouvé|VER:pper|O sur|PRP|O le|DET:ART|O chemin|NOM|O des|PRP:det|O empereurs|NOM|O indiens|ADJ|O comme|KON|O Ashoka|NAM|I-PER ,|PUN|O dans|PRP|O leur|DET:POS|O volonté|NOM|O d'|PRP|O expansion|NOM|O vers|PRP|O l'|DET:ART|O ouest|NOM|O .|SENT|O
Parallèlement|NOM|O ,|PUN|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC a|VER:pres|O également|NOM|O été|VER:pper|O le|DET:ART|O centre|NOM|O de|PRP|O nombreux|ADJ|O pouvoirs|NOM|O forts|ADJ|O d'|PRP|O origine|NOM|O grecque|ADJ|O sous|PRP|O l'|DET:ART|O Empire|NOM|I-LOC bactrien|ADJ|O ,|PUN|O bouddhiste|ADJ|O sous|PRP|O l'|DET:ART|O Empire|NAM|I-MISC kouchan|NOM|I-MISC ,|PUN|O moghol|ADJ|O sous|PRP|O le|DET:ART|O règne|NOM|O de|PRP|O Bâbur|NAM|I-PER ou|KON|O encore|ADV|O turc|ADJ|O sous|PRP|O le|DET:ART|O règne|NOM|O des|PRP:det|O empereurs|NOM|O comme|KON|O Mahmûd|NAM|I-PER de|PRP|I-PER Ghaznî|NAM|I-PER ,|PUN|O ou|KON|O Muhammad|NAM|I-PER Ghûrî|ABR|I-PER .|SENT|O
Ainsi|ADV|O ,|PUN|O après|NOM|O l'|DET:ART|O effondrement|NOM|O des|PRP:det|O royaumes|NOM|O grecs|ADJ|O et|KON|O un|DET:ART|O bref|ADJ|O contrôle|NOM|O exercé|VER:pper|O par|PRP|O l'|DET:ART|O empereur|NOM|O Ashoka|NAM|I-PER ,|PUN|O le|DET:ART|O peuple|NOM|O Yuezhi|NAM|I-MISC ,|PUN|O avec|PRP|O à|NOM|O sa|DET:POS|O tête|NOM|O le|DET:ART|O chef|NOM|O Kujula|NAM|I-PER Kadphisès|NAM|I-PER s'|PRO:PER|O empare|VER:pres|O du|PRP:det|O pays|NOM|O et|KON|O se|PRO:PER|O taille|VER:pres|O un|DET:ART|O gigantesque|ADJ|O Empire|NOM|I-LOC qui|PRO:REL|O sera|VER:futu|O nommé|VER:pper|O l'|DET:ART|O Empire|NAM|I-MISC kouchan|NOM|I-MISC .|SENT|O
Son|DET:POS|O territoire|NOM|O s'|PRO:PER|O étendait|VER:impf|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Iran|NAM|I-LOC actuel|ADJ|O jusqu'|PRP|O en|PRP|O Inde|NAM|I-LOC ,|PUN|O probablement|ADV|O plus|ADV|O loin|ADV|O que|KON|O Delhi|NAM|I-LOC et|KON|O de|PRP|O la|DET:ART|O mer|NOM|I-LOC d'|PRP|I-LOC Oman|NAM|I-LOC jusqu'|PRP|O à|NOM|O la|DET:ART|O mer|NOM|I-LOC d'|PRP|I-LOC Aral|NAM|I-LOC .|SENT|O
Pour|PRP|O beaucoup|ADV|O d'|PRP|O historiens|NOM|O ,|PUN|O c'|PRO:DEM|O est|VER:pres|O grâce|ADJ|O à|NOM|O cet|PRO:DEM|O Empire|NOM|I-MISC kouchan|NOM|I-MISC et|KON|O plus|ADV|O précisément|VER:pres|O à|VER:pper|O son|DET:POS|O empereur|NOM|O Kanishka|NAM|I-PER I|NUM|I-PER er|NOM|I-PER que|KON|O le|DET:ART|O bouddhisme|NOM|O a|VER:pres|O pu|VER:pper|O s'|PRO:PER|O étendre|VER:infi|O jusqu'|PRP|O en|PRP|O Chine|NAM|I-LOC ,|PUN|O en|PRP|O Corée|NAM|I-LOC et|KON|O au|PRP:det|O Japon|NAM|I-LOC par|PRP|O les|DET:ART|O voies|NOM|O commerciales|ADJ|O et|KON|O non|ADV|O par|PRP|O des|PRP:det|O conquêtes|NOM|O militaires|ADJ|O .|SENT|O
Les|DET:ART|O premières|ADJ|O armées|NOM|O arabo-musulmanes|ADJ|O répondent|VER:pres|O à|VER:pper|O l'|DET:ART|O agression|NOM|O des|PRP:det|O Sassanide|NAM|I-MISC de|PRP|O Perse|NAM|I-LOC et|KON|O défient|VER:pres|O le|DET:ART|O puissant|ADJ|O voisin|NOM|O à|VER:pper|O la|DET:ART|O bataille|NOM|I-MISC d'|PRP|I-MISC al-Qadisiyya|NOM|I-MISC .|SENT|O
La|DET:ART|O déroute|NOM|O des|PRP:det|O sassanides|NOM|O ouvre|VER:pres|O la|DET:ART|O voie|NOM|O à|VER:pper|O la|DET:ART|O jeune|ADJ|O armée|NOM|O musulmane|ADJ|O qui|PRO:REL|O fini|VER:pper|O par|PRP|O absorber|VER:infi|O le|DET:ART|O grand|ADJ|O Empire|NOM|I-LOC dont|PRO:REL|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC faisait|VER:impf|O partie|NOM|O intégrante|ADJ|O .|SENT|O
La|DET:ART|O résistance|NOM|O légendaire|ADJ|O des|PRP:det|O shahs|NOM|O de|PRP|O Kaboul|NAM|I-LOC ,|PUN|O encore|ADV|O bouddhistes|ADJ|O ,|PUN|O l'|PRO:PER|O a|VER:pres|O considérablement|NOM|O retardé|VER:pper|O .|SENT|O
La|DET:ART|O région|NOM|O du|PRP:det|O Nourestân|NAM|I-LOC a|VER:pres|O été|VER:pper|O la|DET:ART|O dernière|NOM|O région|NOM|O du|PRP:det|O pays|NOM|O à|VER:pper|O se|PRO:PER|O convertir|VER:infi|O à|VER:pper|O l'|DET:ART|O islam|NOM|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O tombeau|NOM|O du|PRP:det|O suzerain|NOM|O ,|PUN|O appelé|VER:pper|O aussi|ADV|O le|DET:ART|O deuxième|NOM|O Taj|ABR|I-LOC Mahal|NOM|I-LOC en|PRP|O Inde|NAM|I-LOC ,|PUN|O figure|VER:pres|O sur|PRP|O la|DET:ART|O liste|NOM|O du|PRP:det|O patrimoine|NOM|O mondial|ADJ|O de|PRP|O l'|DET:ART|O humanité|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Organisation|NOM|I-ORG des|PRP:det|I-ORG Nations|NOM|I-ORG unies|VER:pper|I-ORG pour|PRP|I-ORG l'|DET:ART|I-ORG éducation|NOM|I-ORG ,|PUN|O la|DET:ART|O science|NOM|O et|KON|O la|DET:ART|O culture|NOM|O (|PUN|O UNESCO|NAM|I-ORG )|PUN|O .|SENT|O
D'|PRP|O autre|ADJ|O part|NOM|O ,|PUN|O l'|DET:ART|O inaction|NOM|O des|PRP:det|O souverains|NOM|O afghans|ADJ|O ,|PUN|O sourds|ADJ|O aux|PRP:det|O innombrables|ADJ|O appels|NOM|O des|PRP:det|O maharajahs|NOM|O indiens|ADJ|O pour|PRP|O les|PRO:PER|O aider|VER:infi|O face|NOM|O aux|PRP:det|O Britanniques|NAM|I-LOC .|SENT|O
À|NOM|O 24|NUM|O ans|NOM|O ,|PUN|O le|DET:ART|O jeune|ADJ|O Timour|NAM|I-PER était|VER:impf|O déjà|VER:pper|O un|DET:ART|O administrateur|NOM|O et|KON|O un|DET:ART|O commandant|ADJ|O confirmé|NOM|O .|SENT|O
Contrairement|ADV|O à|VER:pper|O son|DET:POS|O père|NOM|O ,|PUN|O Timour|NAM|I-PER Shâh|NAM|I-PER n'|ADV|O aima|VER:simp|O jamais|ADV|O le|DET:ART|O faste|NOM|O et|KON|O les|DET:ART|O conquêtes|NOM|O militaires|ADJ|O ,|PUN|O la|DET:ART|O priorité|NOM|O du|PRP:det|O jeune|ADJ|O souverain|NOM|O fut|VER:simp|O de|PRP|O contenir|VER:infi|O son|DET:POS|O Empire|NOM|I-LOC dans|PRP|O ses|DET:POS|O limites|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O époque|NOM|O ,|PUN|O ce|PRO:DEM|O qui|PRO:REL|O était|VER:impf|O déjà|VER:pper|O extrêmement|NOM|O complexe|ADJ|O .|SENT|O
Timour|NAM|I-PER Shâh|NAM|I-PER accéda|VER:simp|O au|PRP:det|O trône|NOM|O dans|PRP|O un|DET:ART|O climat|NOM|O de|PRP|O confusion|NOM|O et|KON|O de|PRP|O guerres|NOM|O d'|PRP|O influence|NOM|O en|PRP|O coulisses|NOM|O .|SENT|O
Pour|PRP|O les|DET:ART|O dirigeants|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O époque|NOM|O ,|PUN|O il|PRO:PER|O n'|ADV|O était|VER:impf|O un|DET:ART|O secret|NOM|O pour|PRP|O personne|NOM|O que|PRO:REL|O Timour|NAM|I-PER Shâh|NAM|I-PER avait|VER:impf|O la|DET:ART|O préférence|NOM|O de|PRP|O son|DET:POS|O père|NOM|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O jeune|ADJ|O Timour|NAM|I-PER Shâh|NAM|I-PER avait|VER:impf|O montré|VER:pper|O ses|DET:POS|O capacités|NOM|O de|PRP|O gestionnaire|NOM|O et|KON|O de|PRP|O bon|ADJ|O chef|NOM|O militaire|ADJ|O en|PRP|O gouvernant|VER:ppre|O les|DET:ART|O provinces|NOM|O les|DET:ART|O plus|ADV|O difficiles|ADJ|O (|PUN|O hormis|PRP|O Herat|NAM|I-LOC )|PUN|O .|SENT|O
Timour|NAM|I-PER Shâh|NAM|I-PER se|PRO:PER|O sentait|VER:impf|O à|VER:pper|O l'|DET:ART|O étroit|NOM|O dans|PRP|O sa|DET:POS|O capitale|NOM|O Kandahar|NAM|I-LOC où|VER:pper|O il|PRO:PER|O était|VER:impf|O sans|PRP|O cesse|NOM|O pris|VER:pper|O à|VER:pper|O partie|NOM|O par|PRP|O certains|PRO:IND|O membres|NOM|O de|PRP|O sa|DET:POS|O cour|NOM|O .|SENT|O
En|PRP|O outre|ADV|O la|DET:ART|O ville|NOM|O était|VER:impf|O appréciée|ADJ|O pour|PRP|O sa|DET:POS|O fraîcheur|NOM|O ,|PUN|O alors|ADV|O qu'|KON|O une|DET:ART|O chaleur|NOM|O écrasante|ADJ|O régnait|VER:impf|O à|VER:pper|O Kandahar|NAM|I-LOC .|SENT|O
Par|PRP|O ailleurs|ADV|O la|DET:ART|O ville|NOM|O était|VER:impf|O prospère|NOM|O et|KON|O fut|VER:simp|O le|DET:ART|O centre|NOM|O des|PRP:det|O arts|NOM|O ,|PUN|O de|PRP|O la|DET:ART|O culture|NOM|O et|KON|O des|PRP:det|O sciences|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Empire|NAM|I-LOC .|SENT|O
Timour|NAM|I-PER Shâh|NAM|I-PER fut|VER:simp|O finalement|ADV|O assassiné|VER:pper|O ,|PUN|O probablement|ADV|O par|PRP|O empoisonnement|NOM|O le|DET:ART|O 18|NUM|O mai|NOM|O 1793|NUM|O .|SENT|O
Son|DET:POS|O tombeau|NOM|O à|NOM|O Kaboul|NAM|I-LOC est|VER:pres|O resté|VER:pper|O inachevé|VER:pper|O .|SENT|O
La|DET:ART|O mort|NOM|O subite|ADJ|O de|PRP|O Timour|NAM|I-PER Shâh|NAM|I-PER ouvre|VER:pres|O une|DET:ART|O ère|NOM|O de|PRP|O guerre|NOM|O et|KON|O de|PRP|O déchirures|NOM|O pour|PRP|O la|DET:ART|O succession|NOM|O au|PRP:det|O trône|NOM|O .|SENT|O
Mais|KON|O ses|DET:POS|O 22|NUM|O frères|NOM|O réclamaient|VER:cond|O le|DET:ART|O trône|NOM|O aussi|ADV|O ,|PUN|O arguant|VER:ppre|O que|KON|O leur|DET:POS|O père|NOM|O n'|ADV|O avait|VER:impf|O clairement|ADV|O désigné|VER:pper|O aucun|PRO:IND|O de|PRP|O ses|DET:POS|O fils|NOM|O et|KON|O qu'|KON|O il|PRO:PER|O n'|ADV|O y|PRO:PER|O avait|VER:impf|O aucune|PRO:IND|O loi|NOM|O qui|PRO:REL|O permettait|VER:impf|O à|VER:pper|O Zaman|NAM|I-PER Shâh|NAM|I-PER de|PRP|O devenir|VER:infi|O souverain|NOM|O .|SENT|O
En|PRP|O 1838|NUM|O ,|PUN|O il|PRO:PER|O s'|PRO:PER|O allie|VER:pres|O avec|PRP|O le|DET:ART|O Royaume-Uni|NAM|I-LOC et|KON|O le|DET:ART|O Punjab|NOM|I-LOC pour|PRP|O envahir|VER:infi|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC ,|PUN|O contribuant|VER:ppre|O au|PRP:det|O déclenchement|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O première|ADJ|O guerre|NOM|O anglo-afghane|ADJ|O .|SENT|O
Il|PRO:PER|O retrouve|VER:pres|O son|DET:POS|O trône|NOM|O en|PRP|O 1839|NUM|O avec|PRP|O l'|DET:ART|O aide|NOM|O des|PRP:det|O Britanniques|NAM|I-LOC ,|PUN|O trente|NUM|O années|NOM|O après|NOM|O son|DET:POS|O premier|NUM|O règne|NOM|O mais|KON|O est|VER:pres|O assassiné|VER:pper|O en|PRP|O avril|NOM|O 1842|NUM|O ,|PUN|O après|NOM|O leur|DET:POS|O départ|NOM|O .|SENT|O
Afin|KON|O de|PRP|O contenir|VER:infi|O l'|DET:ART|O expansionnisme|NOM|O russe|ADJ|O ,|PUN|O dont|PRO:REL|O les|DET:ART|O forces|NOM|O militaires|ADJ|O venaient|VER:impf|O d'|PRP|O annexer|VER:infi|O les|DET:ART|O grandes|ADJ|O villes|NOM|O de|PRP|O Samarcande|NAM|I-LOC et|KON|O Boukhara|NAM|I-LOC ,|PUN|O les|DET:ART|O Britanniques|NAM|I-LOC décidèrent|VER:simp|O de|PRP|O s'|PRO:PER|O emparer|VER:infi|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC .|SENT|O
L'|DET:ART|O issue|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O bataille|NOM|O ,|PUN|O un|DET:ART|O désastre|NOM|O et|KON|O un|DET:ART|O camouflet|NOM|O pour|PRP|O les|DET:ART|O armées|NOM|O anglaises|ADJ|O ,|PUN|O marquera|VER:futu|O par|PRP|O la|DET:ART|O suite|NOM|O la|DET:ART|O politique|ADJ|O étrangère|NOM|O britannique|ADJ|O en|PRP|O Asie|NAM|I-LOC du|PRP:det|I-LOC Sud|NOM|I-LOC .|SENT|O
Il|PRO:PER|O occupe|VER:pres|O tout|ADV|O le|DET:ART|O pays|NOM|O en|PRP|O 1886|NUM|O avant|PRP|O de|PRP|O l'|PRO:PER|O annexer|VER:infi|O en|PRP|O 1888|NUM|O à|NOM|O l'|DET:ART|O Empire|NOM|I-LOC russe|ADJ|I-LOC .|SENT|O
Ce|PRO:DEM|O régime|NOM|O entretient|VER:pres|O des|PRP:det|O relations|NOM|O privilégiées|VER:subp|O avec|PRP|O l'|DET:ART|O URSS|ABR|I-ORG et|KON|O met|VER:pres|O en|PRP|O place|NOM|O une|DET:ART|O série|NOM|O de|PRP|O réformes|NOM|O collectivistes|ADJ|O et|KON|O sociales|ADJ|O (|PUN|O alphabétisation|NOM|O ,|PUN|O droit|NOM|O des|PRP:det|O femmes|NOM|O ,|PUN|O réformes|ADJ|O agraires|ADJ|O …|NOM|O )|PUN|O qui|PRO:REL|O contrarient|VER:pres|O les|DET:ART|O coutumes|NOM|O conservatrices|ADJ|O afghanes|ADJ|O .|SENT|O
Babrak|NAM|I-PER Karmal|NAM|I-PER devient|VER:pres|O président|NOM|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O Union|NOM|I-ORG soviétique|ADJ|I-ORG soutient|VER:pres|O le|DET:ART|O nouveau|ADJ|O régime|NOM|O et|KON|O intervient|VER:pres|O massivement|ADV|O à|VER:cond|O partir|VER:infi|O de|PRP|O janvier|NOM|O 1980|NUM|O pour|PRP|O reprendre|VER:infi|O le|DET:ART|O contrôle|NOM|O des|PRP:det|O zones|NOM|O rebelles|ADJ|O .|SENT|O
Les|DET:ART|O troupes|NOM|O gouvernementales|ADJ|O doivent|VER:pres|O faire|VER:infi|O face|NOM|O à|VER:pper|O l'|DET:ART|O aide|NOM|O moindre|ADJ|O de|PRP|O l'|DET:ART|O URSS|ABR|I-ORG d'|PRP|O année|NOM|O en|PRP|O année|NOM|O et|KON|O à|VER:pper|O une|DET:ART|O intensification|NOM|O des|PRP:det|O combats|NOM|O soutenus|VER:pper|O par|PRP|O le|DET:ART|O Pakistan|NAM|I-LOC voisin|ADJ|O et|KON|O ses|DET:POS|O moudjahiddin|NOM|O (|PUN|O "|NOM|O combattants|ADJ|O d'|PRP|O islam|NOM|O "|ADJ|O )|PUN|O ainsi|KON|O que|KON|O par|PRP|O les|DET:ART|O états|NOM|O occidentaux|ADJ|O dont|PRO:REL|O les|DET:ART|O États-Unis|NOM|I-LOC qui|PRO:REL|O financèrent|VER:simp|O et|KON|O armèrent|VER:simp|O des|PRP:det|O groupes|NOM|O islamistes|ADJ|O pour|PRP|O lutter|VER:infi|O contre|PRP|O le|DET:ART|O pouvoir|NOM|O en|PRP|O place|NOM|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O Union|NOM|I-ORG soviétique|ADJ|I-ORG décide|ADJ|O unilatéralement|NOM|O de|PRP|O quitter|VER:infi|O le|DET:ART|O pays|NOM|O en|PRP|O février|NOM|O 1989|NUM|O ,|PUN|O laissant|VER:ppre|O à|NOM|O Nadjibullah|NAM|I-PER le|DET:ART|O contrôle|NOM|O du|PRP:det|O pays|NOM|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O régime|NOM|O tombe|VER:pres|O le|DET:ART|O 29|NUM|O avril|NOM|O 1992|NUM|O après|NOM|O la|DET:ART|O prise|NOM|O de|PRP|O Kaboul|NAM|I-LOC et|KON|O la|DET:ART|O démission|NOM|O de|PRP|O Mohammed|NAM|I-PER Nadjibullah|NAM|I-PER le|DET:ART|O 16|NUM|O avril|NOM|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O 9|NUM|O avril|NOM|O 1992|NUM|O ,|PUN|O Ahmed|NAM|I-PER Chah|NAM|I-PER Massoud|NAM|I-PER ,|PUN|O futur|ADJ|O chef|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O alliance|NOM|O du|PRP:det|O nord|NOM|O ,|PUN|O entre|PRP|O dans|PRP|O Kaboul|NAM|I-LOC avec|PRP|O plusieurs|PRO:IND|O milliers|NOM|O d'|PRP|O hommes|NOM|O et|KON|O devient|VER:pres|O ministre|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O défense|NOM|O en|PRP|O mai|NOM|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O 28|NUM|O juin|NOM|O ,|PUN|O Burhanuddin|NAM|I-PER Rabbani|NAM|I-PER ,|PUN|O islamiste|ADJ|O modéré|NOM|O du|PRP:det|O Jamiat-e-Islami|NOM|I-ORG ,|PUN|O est|VER:pres|O nommé|VER:pper|O président|NOM|O intérimaire|ADJ|O ,|PUN|O puis|ADV|O élu|ADJ|O chef|NOM|O du|PRP:det|O gouvernement|NOM|O en|PRP|O décembre|NOM|O .|SENT|O
Mais|KON|O les|DET:ART|O affrontements|NOM|O continuent|VER:pres|O dans|PRP|O Kaboul|NAM|I-LOC entre|PRP|O Talibans|NAM|I-ORG ,|PUN|O forces|NOM|O du|PRP:det|O gouvernement|NOM|O (|PUN|O Massoud|NAM|I-PER )|PUN|O et|KON|O moudjahidins|NOM|O (|PUN|O Hekmatyar|NAM|I-PER ,|PUN|O ...|PUN|O )|PUN|O .|SENT|O
À|VER:pper|O partir|VER:infi|O de|PRP|O 1994|NUM|O ,|PUN|O les|DET:ART|O Talibans|NOM|I-ORG conquièrent|VER:simp|O peu|ADV|O à|VER:pper|O peu|ADV|O les|DET:ART|O différentes|ADJ|O provinces|NOM|O du|PRP:det|O pays|NOM|O .|SENT|O
Il|PRO:PER|O diffuse|VER:pres|O une|DET:ART|O déclaration|NOM|O de|PRP|O djihad|NOM|O contre|PRP|O les|DET:ART|O Américains|NAM|I-LOC .|SENT|O
Mohammed|NAM|I-PER Nadjibullah|NAM|I-PER et|KON|O son|DET:POS|O frère|NOM|O sont|VER:pres|O assassinés|NOM|O .|SENT|O
Les|DET:ART|O autorités|NOM|O du|PRP:det|O Pakistan|NAM|I-LOC dénoncent|VER:pres|O alors|ADV|O publiquement|ADV|O leur|DET:POS|O politique|NOM|O extrémiste|ADJ|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O 9|NUM|O septembre|NOM|O 2001|NUM|O ,|PUN|O Massoud|NAM|I-PER est|VER:pres|O assassiné|VER:pper|O lors|ADV|O d'|PRP|O un|DET:ART|O attentat|NOM|O suicide|VER:pres|O déguisé|VER:pper|O en|PRP|O une|DET:ART|O fausse|ADJ|O interview|NOM|O par|PRP|O des|PRP:det|O pseudo-journalistes|NOM|O .|SENT|O
Avec|PRP|O l'|DET:ART|O aide|NOM|O des|PRP:det|O forces|NOM|O terrestres|ADJ|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Alliance|NAM|I-ORG du|PRP:det|I-ORG nord|NOM|I-ORG et|KON|O un|DET:ART|O soutien|NOM|O aérien|NOM|O des|PRP:det|O forces|NOM|I-MISC de|PRP|I-MISC l'|DET:ART|I-MISC OTAN|NAM|I-MISC ,|PUN|O ils|PRO:PER|O renversent|VER:pres|O en|PRP|O quelques|PRO:IND|O mois|NOM|O le|DET:ART|O régime|NOM|O taliban|ADJ|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O président|NOM|O Hamid|NAM|I-PER Karzaï|NAM|I-PER est|VER:pres|O ainsi|ADV|O victime|NOM|O d'|PRP|O une|DET:ART|O tentative|NOM|O d'|PRP|O assassinat|NOM|O ,|PUN|O le|DET:ART|O 5|NUM|O septembre|NOM|O 2002|NUM|O ,|PUN|O lors|ADV|O d'|PRP|O un|DET:ART|O voyage|NOM|O dans|PRP|O la|DET:ART|O région|NOM|O de|PRP|O Kandahar|NAM|I-LOC .|SENT|O
Cette|PRO:DEM|O coalition|NOM|O ,|PUN|O formée|NOM|O sous|PRP|O l'|DET:ART|O égide|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O ONU|ABR|I-ORG ,|PUN|O tente|NOM|O d'|PRP|O installer|VER:infi|O des|PRP:det|O structures|NOM|O favorisant|VER:ppre|O un|DET:ART|O retour|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O démocratie|NOM|O .|SENT|O
Mais|KON|O les|DET:ART|O activités|NOM|O rebelles|ADJ|O perdurent|VER:pres|O :|PUN|O le|DET:ART|O 26|NUM|O mai|NOM|O 2004|NUM|O ,|PUN|O cinq|NUM|O membres|NOM|O d'|PRP|O ONG|ABR|O sont|VER:pres|O tués|NOM|O dans|PRP|O une|DET:ART|O embuscade|NOM|O au|PRP:det|O nord-ouest|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC [|PUN|O réf.|ABR|O nécessaire|NOM|O ]|PUN|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O 16|NUM|O juillet|NOM|O 2004|NUM|O ,|PUN|O une|DET:ART|O roquette|NOM|O tombe|VER:pres|O près|NOM|O d'|PRP|O un|DET:ART|O collège|ADJ|O visité|NOM|O quelques|PRO:IND|O minutes|NOM|O plus|ADV|O tard|ADV|O par|PRP|O le|DET:ART|O président|NOM|O Hamid|NAM|I-PER Karzaï|NAM|I-PER [|PUN|O réf.|ABR|O nécessaire|NOM|O ]|PUN|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O 29|NUM|O août|NOM|O 2004|NUM|O ,|PUN|O à|NOM|O Kaboul|NAM|I-LOC ,|PUN|O un|DET:ART|O attentat|NOM|O à|VER:pper|O la|DET:ART|O voiture|NOM|O piégée|VER:subp|O fait|VER:pper|O au|PRP:det|O moins|ADV|O 12|NUM|O morts|NOM|O et|KON|O une|DET:ART|O trentaine|NOM|O de|PRP|O blessés|NOM|O [|PUN|O réf.|ABR|O nécessaire|NOM|O ]|PUN|O .|SENT|O
Les|DET:ART|O Talibans|NOM|I-ORG visaient|VER:impf|O l'|DET:ART|O entreprise|NOM|O de|PRP|O sécurité|NOM|O américaine|ADJ|O Dyncorps|NAM|I-ORG ,|PUN|O qui|PRO:REL|O s'|PRO:PER|O occupe|VER:pres|O de|PRP|O la|DET:ART|O protection|NOM|O du|PRP:det|O président|NOM|O afghan|ADJ|O Hamid|NAM|I-PER Karzaï|ABR|I-PER .|SENT|O
En|PRP|O 2004|NUM|O ,|PUN|O deux|NUM|O ans|NOM|O après|ADJ|O l'|DET:ART|O intervention|NOM|O internationale|ADJ|O ,|PUN|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC est|VER:pres|O redevenu|VER:pper|O le|DET:ART|O premier|NUM|O pays|NOM|O producteur|ADJ|O mondial|ADJ|O de|PRP|O pavot|NOM|O ,|PUN|O utilisé|VER:pper|O pour|PRP|O produire|VER:infi|O l'|DET:ART|O opium|NOM|O et|KON|O l'|DET:ART|O héroïne|NOM|O .|SENT|O
Actuellement|ADV|O ,|PUN|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC est|VER:pres|O dirigé|VER:pper|O par|PRP|O le|DET:ART|O président|NOM|O Hamid|NAM|I-PER Karzaï|NAM|I-PER dont|PRO:REL|O la|DET:ART|O gestion|NOM|O du|PRP:det|O pays|NOM|O est|VER:pres|O de|PRP|O plus|ADV|O en|PRP|O plus|ADV|O contestée|ADJ|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O ancien|ADJ|O monarque|NOM|O Mohammed|NAM|I-PER Zaher|NAM|I-PER Chah|NAM|I-PER est|VER:pres|O retourné|VER:pper|O dans|PRP|O le|DET:ART|O pays|NOM|O ;|PUN|O bien|ADV|O que|KON|O très|NOM|O populaire|ADJ|O ,|PUN|O il|PRO:PER|O ne|ADV|O fut|VER:simp|O pas|ADV|O réinvesti|VER:pper|O du|PRP:det|O pouvoir|NOM|O royal|ADJ|O et|KON|O son|DET:POS|O influence|NOM|O se|PRO:PER|O limita|VER:simp|O seulement|ADV|O à|VER:pper|O des|PRP:det|O pouvoirs|NOM|O cérémonieux|ADJ|O ,|PUN|O jusqu'|PRP|O à|NOM|O sa|DET:POS|O mort|NOM|O en|PRP|O 2007|NUM|O .|SENT|O
Les|DET:ART|O troupes|NOM|O et|KON|O les|DET:ART|O agences|NOM|O de|PRP|O renseignements|NOM|O des|PRP:det|O États-Unis|NOM|I-LOC et|KON|O nombres|NOM|O d'|PRP|O autres|ADJ|O pays|NOM|O sont|VER:pres|O présents|ADJ|O ,|PUN|O certains|PRO:IND|O pour|PRP|O maintenir|VER:infi|O la|DET:ART|O paix|NOM|O ,|PUN|O d'|PRP|O autres|ADJ|O assignés|NOM|O à|VER:subi|O chasser|VER:infi|O les|DET:ART|O Talibans|NOM|I-ORG et|KON|O al-Qaïda|VER:simp|I-ORG .|SENT|O
Une|DET:ART|O force|NOM|O de|PRP|O maintien|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O paix|NOM|O des|PRP:det|O Nations|NOM|I-ORG unies|ADJ|I-ORG ,|PUN|O la|DET:ART|O Force|NAM|I-ORG internationale|ADJ|I-ORG d'|PRP|I-ORG assistance|NOM|I-ORG et|KON|I-ORG de|PRP|I-ORG sécurité|NOM|I-ORG (|PUN|O FIAS|NAM|I-ORG )|PUN|O est|VER:pres|O opérationnelle|ADJ|O à|NOM|O Kaboul|NAM|I-LOC depuis|PRP|O décembre|NOM|O 2001|NUM|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O OTAN|NAM|I-ORG a|VER:pres|O pris|VER:pper|O le|DET:ART|O contrôle|NOM|O de|PRP|O cette|PRO:DEM|O force|NOM|O le|DET:ART|O 11|NUM|O août|NOM|O 2003|NUM|O .|SENT|O
Plus|ADV|O de|PRP|O 17|NUM|O candidats|NOM|O s'|PRO:PER|O opposant|VER:ppre|O à|VER:pper|O Hamid|NAM|I-PER Karzaï|NAM|I-PER boycottèrent|VER:simp|O les|DET:ART|O élections|NOM|O ,|PUN|O soupçonnant|VER:ppre|O une|DET:ART|O fraude|NOM|O ;|PUN|O une|DET:ART|O commission|NOM|O indépendante|ADJ|O mit|VER:simp|O en|PRP|O évidence|NOM|O la|DET:ART|O fraude|NOM|O ,|PUN|O mais|KON|O établit|VER:simp|O que|KON|O cela|PRO:DEM|O n'|ADV|O affecta|VER:simp|O pas|ADV|O le|DET:ART|O résultat|NOM|O du|PRP:det|O scrutin|NOM|O .|SENT|O
Hamid|NAM|I-PER Karzaï|NAM|I-PER gagna|VER:simp|O 55,4|NUM|O %|SYM|O du|PRP:det|O vote|NOM|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC recevra|VER:futu|O en|PRP|O échange|NOM|O près|ADJ|O 400|NUM|O millions|NOM|O d'|PRP|O euros|NOM|O de|PRP|O royalties|NOM|O par|PRP|O an|NOM|O pendant|PRP|O 30|NUM|O ans|NOM|O ,|PUN|O durée|VER:pres|O de|PRP|O la|DET:ART|O concession|NOM|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC est|VER:pres|O divisée|ADJ|O en|PRP|O 34|NUM|O provinces|NOM|O ,|PUN|O ou|KON|O velayat|NOM|O :|PUN|O
Le|DET:ART|O point|NOM|O le|DET:ART|O plus|ADV|O haut|ADJ|O du|PRP:det|O pays|NOM|O ,|PUN|O à|VER:pper|O 7,485|NUM|O m|VER:simp|O au-dessus|ADV|O de|PRP|O la|DET:ART|O mer|NOM|O ,|PUN|O est|VER:pres|O Nowshak|NAM|I-LOC .|SENT|O
L'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC a|VER:pres|O un|DET:ART|O climat|NOM|O continental|ADJ|O ,|PUN|O avec|PRP|O des|PRP:det|O étés|NOM|O chauds|ADJ|O et|KON|O des|PRP:det|O hivers|NOM|O froids|ADJ|O .|SENT|O
Les|DET:ART|O villes|NOM|O principales|ADJ|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC sont|VER:pres|O sa|DET:POS|O capitale|NOM|O Kaboul|NAM|I-LOC ,|PUN|O Herat|NAM|I-LOC ,|PUN|O Jalalabad|NAM|I-LOC ,|PUN|O Mazar-i-Sharif|NAM|I-LOC et|KON|O Kandahar|NAM|I-LOC .|SENT|O
L'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC est|VER:pres|O avant|PRP|O tout|PRO:IND|O un|DET:ART|O pays|NOM|O agricole|ADJ|O .|SENT|O
Avant|PRP|O l'|DET:ART|O invasion|NOM|O soviétique|ADJ|O de|PRP|O 1979|NUM|O qui|PRO:REL|O a|VER:pres|O totalement|ADV|O déstructuré|VER:pper|O le|DET:ART|O pays|NOM|O ,|PUN|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC était|VER:impf|O connu|VER:pper|O pour|PRP|O sa|DET:POS|O production|NOM|O de|PRP|O fruits|NOM|O .|SENT|O
Les|DET:ART|O habitants|NOM|O de|PRP|O Kaboul|NAM|I-LOC font|VER:pres|O de|PRP|O multiples|ADJ|O utilisations|NOM|O des|PRP:det|O raisins|NOM|O ,|PUN|O beaucoup|ADV|O plus|ADV|O que|KON|O dans|PRP|O d'|PRP|O autres|ADJ|O pays|NOM|O .|SENT|O
Cela|PRO:DEM|O a|VER:pres|O pour|PRP|O conséquence|NOM|O une|DET:ART|O raréfaction|NOM|O de|PRP|O denrées|NOM|O alimentaires|ADJ|O sur|PRP|O le|DET:ART|O marché|NOM|O intérieur|ADJ|O et|KON|O le|DET:ART|O paradoxe|NOM|O est|VER:pres|O que|KON|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC devient|VER:pres|O ainsi|ADV|O un|DET:ART|O importateur|NOM|O de|PRP|O fruits|NOM|O ,|PUN|O de|PRP|O céréales|NOM|O et|KON|O de|PRP|O légumes|NOM|O pour|PRP|O répondre|NOM|O aux|PRP:det|O besoins|NOM|O intérieurs|ADJ|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC fut|VER:simp|O également|NOM|O longtemps|ADV|O producteur|ADJ|O de|PRP|O vin|NOM|O jusqu'|PRP|O à|NOM|O l'|DET:ART|O arrivée|NOM|O des|PRP:det|O islamistes|ADJ|O au|PRP:det|O pouvoir|NOM|O .|SENT|O
Avant|PRP|O 1992|NUM|O ,|PUN|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC produisait|VER:impf|O aussi|ADV|O des|PRP:det|O alcools|NOM|O forts|ADJ|O comme|KON|O la|DET:ART|O vodka|NOM|O .|SENT|O
Quant|PRP|O à|NOM|O ses|DET:POS|O céréales|NOM|O ,|PUN|O la|DET:ART|O région|NOM|O de|PRP|O Badakhshan|NAM|I-LOC ,|PUN|O à|VER:simp|O elle|PRO:PER|O seule|ADJ|O ,|PUN|O est|VER:pres|O considérée|ADJ|O comme|KON|O le|DET:ART|O grenier|NOM|O à|VER:pper|O blé|VER:pper|O du|PRP:det|O pays|NOM|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O pays|NOM|O contient|VER:pres|O en|PRP|O son|DET:POS|O centre|NOM|O un|DET:ART|O massif|NOM|O montagneux|ADJ|O qui|PRO:REL|O culmine|VER:pres|O à|VER:pper|O plus|ADV|O de|PRP|O 7000|NUM|O mètres|NOM|O d'|PRP|O altitude|NOM|O appelé|NOM|O Hindou-Kouch|NAM|I-LOC ,|PUN|O le|PRO:PER|O Piémont|VER:futu|I-LOC de|PRP|O l'|DET:ART|O Himalaya|NAM|I-LOC .|SENT|O
En|PRP|O outre|ADV|O ,|PUN|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC a|VER:pres|O obtenu|VER:pper|O la|DET:ART|O construction|NOM|O d'|PRP|O une|DET:ART|O usine|NOM|O de|PRP|O transformation|NOM|O de|PRP|O minerai|NOM|O en|PRP|O lingots|NOM|O de|PRP|O cuivre|NOM|O ,|PUN|O ce|PRO:DEM|O qui|PRO:REL|O permettra|VER:futu|O au|PRP:det|O pays|NOM|O d'|PRP|O en|PRO:PER|O maîtriser|VER:infi|O la|DET:ART|O technologie|NOM|O .|SENT|O
Au|PRP:det|O Badakhchan|NAM|I-LOC ,|PUN|O fut|VER:simp|O découverte|VER:pper|O dans|PRP|O les|DET:ART|O années|NOM|O 1960|NUM|O une|DET:ART|O importante|ADJ|O mine|NOM|O d'|PRP|O or|NOM|O qui|PRO:REL|O n'|ADV|O est|VER:pres|O pas|ADV|O encore|ADV|O exploitée|ADJ|O .|SENT|O
Depuis|PRP|O l'|DET:ART|O Antiquité|ABR|I-MISC ,|PUN|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC est|VER:pres|O la|DET:ART|O source|NOM|O principale|ADJ|O de|PRP|O lapis-lazuli|NOM|O pour|PRP|O toute|PRO:IND|O la|DET:ART|O planète|NOM|O .|SENT|O
Cette|PRO:DEM|O pierre|NOM|O semi-précieuse|ADJ|O incrustée|VER:subp|O de|PRP|O quartz|NAM|O a|VER:pres|O servi|VER:pper|O à|VER:pper|O fabriquer|VER:infi|O des|PRP:det|O bijoux|NOM|O qu'|PRO:REL|O on|PRO:PER|O a|VER:pres|O retrouvés|NOM|O dans|PRP|O les|DET:ART|O tombes|NOM|O des|PRP:det|O nobles|NOM|O aussi|ADV|O bien|ADV|O en|PRP|O Inde|NAM|I-LOC ,|PUN|O qu'|KON|O en|PRP|O Chine|NAM|I-LOC et|KON|O même|NOM|O en|PRP|O Égypte|NOM|I-LOC antique|ADJ|I-LOC .|SENT|O
En|PRP|O ce|PRO:DEM|O qui|PRO:REL|O concerne|VER:pres|O les|DET:ART|O pierres|NOM|O précieuses|ADJ|O ,|PUN|O hormis|PRP|O le|DET:ART|O diamant|NOM|O ,|PUN|O l'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC contient|VER:pres|O quasiment|ADV|O toutes|PRO:IND|O les|DET:ART|O autres|ADJ|O pierres|NOM|O précieuses|ADJ|O ,|PUN|O parmi|PRP|O lesquelles|PRO:REL|O on|PRO:PER|O peut|VER:pres|O citer|VER:infi|O l'|DET:ART|O émeraude|NOM|O ,|PUN|O le|DET:ART|O rubis|NOM|O ,|PUN|O le|DET:ART|O saphir|NOM|O .|SENT|O
Le|DET:ART|O commerce|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O émeraude|NOM|O et|KON|O de|PRP|O lapis-lazuli|NOM|O a|VER:pres|O permis|VER:pper|O au|PRP:det|O commandant|NOM|O Ahmad|NAM|I-PER Shah|NAM|I-PER Massoud|NAM|I-PER de|PRP|O payer|VER:infi|O la|DET:ART|O guerre|NOM|O coûteuse|ADJ|O qu'|PRO:REL|O il|PRO:PER|O menait|VER:impf|O contre|PRP|O les|DET:ART|O taliban|NOM|O .|SENT|O
Aujourd'hui|ADV|O ,|PUN|O des|PRP:det|O compagnies|NOM|O pétrolières|ADJ|O comme|KON|O Unocal|ADJ|I-ORG ,|PUN|O Texaco|NAM|I-ORG ,|PUN|O BP|NAM|I-ORG et|KON|O Total|NAM|I-ORG se|PRO:PER|O sont|VER:pres|O installés|ADJ|O à|NOM|O Kaboul|NAM|I-LOC en|PRP|O espérant|VER:ppre|O remporter|VER:infi|O des|PRP:det|O appels|NOM|O d'|PRP|O offres|NOM|O du|PRP:det|O gouvernement|NOM|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC est|VER:pres|O l'|DET:ART|O un|DET:ART|O des|PRP:det|O plus|ADV|O grands|ADJ|O producteurs|NOM|O de|PRP|O tapis|NOM|O du|PRP:det|O monde|NOM|O .|SENT|O
Selon|PRP|O une|DET:ART|O étude|NOM|O réalisée|ADJ|O pour|PRP|O le|DET:ART|O compte|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Agence|NAM|I-ORG des|PRP:det|I-ORG États-Unis|NOM|I-ORG pour|PRP|I-ORG le|DET:ART|I-ORG développement|NOM|I-ORG international|ADJ|I-ORG ,|PUN|O l'|DET:ART|O importance|NOM|O de|PRP|O ce|PRO:DEM|O secteur|NOM|O doublerait|VER:cond|O si|ADV|O le|DET:ART|O pays|NOM|O pouvait|VER:impf|O faire|VER:infi|O revenir|VER:infi|O les|DET:ART|O entreprises|NOM|O qui|PRO:REL|O se|PRO:PER|O sont|VER:pres|O délocalisées|NOM|O au|PRP:det|O Pakistan|NAM|I-LOC .|SENT|O
Seule|ADJ|O une|DET:ART|O petite|ADJ|O proportion|NOM|O des|PRP:det|O tapis|NOM|O au|PRP:det|O dessin|NOM|O très|ADJ|O élaboré|NOM|O et|KON|O aux|PRP:det|O belles|ADJ|O couleurs|NOM|O est|VER:pres|O vendue|VER:pper|O à|VER:pper|O l'|DET:ART|O étranger|NOM|O en|PRP|O tant|ADV|O que|KON|O produits|NOM|O afghans|ADJ|O ,|PUN|O car|KON|O plus|ADV|O de|PRP|O 90|NUM|O %|SYM|O d'|PRP|O entre|PRP|O eux|PRO:PER|O sont|VER:pres|O envoyés|NOM|O au|PRP:det|O Pakistan|NAM|I-LOC pour|PRP|O la|DET:ART|O coupe|NOM|O ,|PUN|O le|DET:ART|O lavage|NOM|O et|KON|O la|DET:ART|O finition|NOM|O .|SENT|O
Ils|PRO:PER|O sont|VER:pres|O alors|ADV|O exportés|ADJ|O avec|PRP|O une|DET:ART|O étiquette|NOM|O indiquant|VER:ppre|O qu'|KON|O ils|PRO:PER|O ont|VER:pres|O été|VER:pper|O fabriqués|NOM|O au|PRP:det|O Pakistan|NAM|I-LOC .|SENT|O
Même|NOM|O durant|PRP|O la|DET:ART|O période|NOM|O des|PRP:det|O Talibans|NAM|I-ORG ,|PUN|O sa|DET:POS|O production|NOM|O a|VER:pres|O continué|VER:pper|O ,|PUN|O avec|PRP|O plus|ADV|O ou|KON|O moins|ADV|O un|DET:ART|O laisser-aller|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O part|NOM|O des|PRP:det|O autorités|NOM|O talibannes|ADJ|O .|SENT|O
Durant|PRP|O l'|DET:ART|O été|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O an|NOM|O 2000|NUM|O ,|PUN|O les|DET:ART|O Talibans|NOM|I-ORG ont|VER:pres|O malgré|NOM|O tout|ADV|O décidé|VER:pper|O de|PRP|O faire|VER:infi|O cesser|VER:infi|O complètement|NOM|O la|DET:ART|O production|NOM|O d'|PRP|O opium|NOM|O ,|PUN|O la|PRO:PER|O faisant|VER:ppre|O baisser|VER:infi|O de|PRP|O plus|ADV|O de|PRP|O 95|NUM|O %|SYM|O .|SENT|O
Depuis|PRP|O la|DET:ART|O fin|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O guerre|NOM|I-MISC d'|PRP|I-MISC Afghanistan|NAM|I-MISC en|PRP|O 2001|NUM|O et|KON|O la|DET:ART|O mise|NOM|O en|PRP|O place|NOM|O d'|PRP|O un|DET:ART|O nouveau|ADJ|O gouvernement|NOM|O ,|PUN|O la|DET:ART|O culture|NOM|O du|PRP:det|O pavot|NOM|O ,|PUN|O qui|PRO:REL|O était|VER:impf|O déjà|VER:pper|O diffuse|VER:pres|O à|VER:pper|O l'|DET:ART|O époque|NOM|O des|PRP:det|O Talibans|NOM|I-ORG ,|PUN|O a|VER:pres|O aujourd'hui|ADV|O atteint|VER:pper|O des|PRP:det|O niveaux|NOM|O records|NOM|O estimée|ADJ|O pour|PRP|O 2006|NUM|O à|ABR|O 6100|NUM|O tonnes|NOM|O ,|PUN|O ce|PRO:DEM|O qui|PRO:REL|O dépasse|VER:subi|O largement|ADV|O la|DET:ART|O demande|NOM|O mondiale|ADJ|O et|KON|O concurrence|VER:pres|O durement|ADV|O les|DET:ART|O autres|ADJ|O produits|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O toxicomanie|NOM|O .|SENT|O
En|PRP|O tout|ADV|O ,|PUN|O les|DET:ART|O terres|NOM|O d'|PRP|O Afghanistan|NAM|I-LOC utilisées|VER:pres|O pour|PRP|O la|DET:ART|O culture|NOM|O du|PRP:det|O pavot|NOM|O sont|VER:pres|O passées|NOM|O de|PRP|O 165000|NUM|O hectares|NOM|O en|PRP|O 2006|NUM|O à|ABR|O 193000|NUM|O en|PRP|O 2007|NUM|O .|SENT|O
Ceci|PRO:DEM|O représente|VER:subp|O une|DET:ART|O multiplication|NOM|O par|PRP|O 26|NUM|O de|PRP|O la|DET:ART|O surface|NOM|O cultivée|ADJ|O entre|PRP|O la|DET:ART|O dernière|NOM|O année|ADJ|O du|PRP:det|O régime|NOM|O des|PRP:det|O Talibans|NOM|I-ORG et|KON|O la|DET:ART|O situation|NOM|O actuelle|ADJ|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC n'|ADV|O a|VER:pres|O jamais|ADV|O réalisé|VER:pper|O un|DET:ART|O recensement|NOM|O systématique|ADJ|O de|PRP|O sa|DET:POS|O population|NOM|O ,|PUN|O les|DET:ART|O chiffres|NOM|O exacts|ADJ|O sur|PRP|O la|DET:ART|O taille|NOM|O et|KON|O la|DET:ART|O composition|NOM|O des|PRP:det|O divers|ADJ|O groupes|NOM|O ethniques|ADJ|O ne|ADV|O sont|VER:pres|O pas|ADV|O disponibles|ADJ|O .|SENT|O
Les|DET:ART|O Pachtounes|NOM|I-MISC forment|VER:pres|O le|DET:ART|O plus|ADV|O grand|ADJ|O groupe|NOM|O estimé|VER:pper|O à|VER:pper|O plus|ADV|O de|PRP|O 42|NUM|O %|SYM|O de|PRP|O la|DET:ART|O population|NOM|O .|SENT|O
Les|DET:ART|O Ouzbeks|NOM|I-MISC sont|VER:pres|O (|PUN|O 9|NUM|O %|SYM|O )|PUN|O .|SENT|O
Avec|PRP|O la|DET:ART|O chute|NOM|O des|PRP:det|O Talibans|NOM|I-ORG ,|PUN|O des|PRP:det|O sikhs|NOM|O sont|VER:pres|O retournés|NOM|O dans|PRP|O la|DET:ART|O province|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Ghazni|NAM|I-LOC d'|PRP|O Afghanistan|NAM|I-LOC .|SENT|O
Beaucoup|ADV|O de|PRP|O monuments|NOM|O historiques|ADJ|O du|PRP:det|O pays|NOM|O ont|VER:pres|O été|VER:pper|O endommagés|NOM|O dans|PRP|O les|DET:ART|O guerres|NOM|O récentes|ADJ|O et|KON|O d'|PRP|O autres|ADJ|O détruits|NOM|O comme|KON|O les|DET:ART|O deux|NUM|O célèbres|ADJ|O statues|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Bouddha|NAM|I-LOC dans|PRP|O la|DET:ART|O province|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Bâmiyân|NAM|I-LOC en|PRP|O 2001|NUM|O .|SENT|O
Au|PRP:det|O printemps|NOM|O 2003|NUM|O ,|PUN|O on|PRO:PER|O estimait|VER:impf|O que|KON|O 30|NUM|O %|SYM|O des|PRP:det|O 7000|NUM|O écoles|NOM|O d'|PRP|O Afghanistan|NAM|I-LOC avaient|VER:impf|O été|VER:pper|O sérieusement|NOM|O endommagées|VER:pres|O pendant|PRP|O la|DET:ART|O vingtaine|NOM|O d'|PRP|O années|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O occupation|NOM|O soviétique|ADJ|O et|KON|O de|PRP|O la|DET:ART|O guerre|NOM|O civile|ADJ|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O éducation|NOM|O pour|PRP|O les|DET:ART|O garçons|NOM|O ne|ADV|O fut|VER:simp|O pas|ADV|O une|DET:ART|O priorité|NOM|O pendant|PRP|O le|DET:ART|O régime|NOM|O des|PRP:det|O Talibans|NOM|I-ORG ,|PUN|O tandis|KON|O que|KON|O les|DET:ART|O filles|NOM|O en|PRO:PER|O furent|VER:simp|O complètement|NOM|O bannies|VER:pper|O .|SENT|O
En|PRP|O regard|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O pauvreté|NOM|O et|KON|O de|PRP|O la|DET:ART|O violence|NOM|O de|PRP|O leur|DET:POS|O environnement|NOM|O ,|PUN|O une|DET:ART|O étude|NOM|O de|PRP|O 2002|NUM|O par|PRP|O le|DET:ART|O groupe|NOM|O d'|PRP|O aide|NOM|O Save|ADJ|I-ORG the|VER:pper|I-ORG Children|NAM|I-ORG indique|VER:pres|O que|KON|O les|DET:ART|O enfants|NOM|O afghans|ADJ|O s'|PRO:PER|O adaptent|VER:pres|O .|SENT|O
L'|DET:ART|O Afghanistan|NAM|I-LOC a|VER:pres|O pour|PRP|O codes|NOM|O :|PUN|O

Elle|PRO:PER|O fut|VER:simp|O utilisée|VER:pres|O la|DET:ART|O première|ADJ|O fois|NOM|O pour|PRP|O les|DET:ART|O circuits|NOM|O de|PRP|O commutation|NOM|O téléphoniques|ADJ|O par|PRP|O Claude|NAM|I-PER Shannon|NAM|I-PER .|SENT|O

Ada|NAM|I-MISC est|VER:pres|O un|DET:ART|O langage|NOM|O de|PRP|O programmation|NOM|O orienté|VER:pper|O objet|NOM|O dont|PRO:REL|O les|DET:ART|O premières|ADJ|O versions|NOM|O remontent|VER:pres|O au|PRP:det|O début|NOM|O des|PRP:det|O années|NOM|O 1980|NUM|O .|SENT|O
Ada|NAM|I-MISC est|VER:pres|O un|DET:ART|O langage|NOM|O de|PRP|O programmation|NOM|O conçu|VER:pper|O par|PRP|O l'|DET:ART|O équipe|NOM|O de|PRP|O CII-Honeywell|NAM|I-ORG Bull|NAM|I-ORG dirigée|VER:pres|O par|PRP|O Jean|NAM|I-PER Ichbiah|NAM|I-PER en|PRP|O réponse|NOM|O à|VER:pper|O un|DET:ART|O cahier|NOM|O des|PRP:det|O charges|NOM|O établi|VER:pper|O par|PRP|O le|DET:ART|O département|NOM|I-ORG de|PRP|I-ORG la|DET:ART|I-ORG Défense|NAM|I-ORG des|PRP:det|I-ORG États-Unis|NOM|I-ORG (|PUN|O DoD|NAM|I-ORG )|PUN|O .|SENT|O
Son|DET:POS|O développement|NOM|O a|VER:pres|O commencé|VER:pper|O au|PRP:det|O début|NOM|O des|PRP:det|O années|NOM|O 1980|NUM|O pour|PRP|O donner|VER:infi|O Ada|VER:pper|I-MISC 83|NUM|I-MISC .|SENT|O
Ada|NOM|I-MISC 83|NUM|I-MISC a|VER:pres|O été|VER:pper|O ensuite|ADV|O repris|VER:pper|O et|KON|O amélioré|VER:pper|O au|PRP:det|O milieu|NOM|O des|PRP:det|O années|NOM|O 1990|NUM|O pour|PRP|O donner|VER:infi|O Ada|VER:pper|I-MISC 95|NUM|I-MISC ,|PUN|O le|DET:ART|O premier|NUM|O langage|NOM|O objet|NOM|O normalisé|VER:pper|O de|PRP|O manière|NOM|O internationale|ADJ|O .|SENT|O
Sous|PRP|O les|DET:ART|O auspices|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Organisation|NOM|I-ORG internationale|ADJ|I-ORG de|PRP|I-ORG normalisation|NOM|I-ORG (|PUN|O ISO|NAM|I-ORG )|PUN|O ,|PUN|O le|DET:ART|O langage|NOM|O dispose|VER:pres|O maintenant|ADV|O d'|PRP|O une|DET:ART|O révision|NOM|O appelée|VER:pres|O Ada|VER:pper|I-MISC 2005|NUM|I-MISC .|SENT|O
Le|DET:ART|O nom|NOM|O Ada|NAM|I-MISC a|VER:pres|O été|VER:pper|O choisi|VER:pper|O en|PRP|O l'|DET:ART|O honneur|NOM|O d'|PRP|O Ada|NAM|I-PER Lovelace|NAM|I-PER ,|PUN|O qui|PRO:REL|O est|VER:pres|O supposée|VER:pper|O avoir|VER:infi|O écrit|VER:pper|O le|DET:ART|O premier|NUM|O programme|NOM|O de|PRP|O l'|DET:ART|O histoire|NOM|O .|SENT|O
Il|PRO:PER|O est|VER:pres|O associé|VER:pper|O à|VER:pper|O la|DET:ART|O couleur|NOM|O verte|ADJ|O car|KON|O ,|PUN|O lors|ADV|O de|PRP|O l'|DET:ART|O appel|NOM|O d'|PRP|O offre|NOM|O du|PRP:det|O DoD|NAM|I-ORG ,|PUN|O les|DET:ART|O différentes|ADJ|O propositions|NOM|O étaient|VER:cond|O désignées|NOM|O par|PRP|O des|PRP:det|O couleurs|NOM|O pour|PRP|O éviter|VER:infi|O tout|ADV|O biais|ADJ|O ,|PUN|O et|KON|O l'|DET:ART|O équipe|NOM|O qui|PRO:REL|O l'|PRO:PER|O a|VER:pres|O conçu|NOM|O était|VER:impf|O l'|DET:ART|O équipe|NOM|O verte|ADJ|O .|SENT|O
Voici|ADV|O quelques|PRO:IND|O particularités|NOM|O d'|PRP|O Ada|NAM|I-MISC :|PUN|O
En|PRO:PER|O (|PUN|O 2008|NUM|O )|PUN|O ,|PUN|O il|PRO:PER|O est|VER:pres|O possible|ADJ|O de|PRP|O trouver|VER:infi|O des|PRP:det|O compilateurs|NOM|O Ada|VER:pper|I-MISC pour|PRP|O certains|PRO:IND|O systèmes|NOM|O d'|PRP|O exploitation|NOM|O et|KON|O d'|PRP|O architectures|NOM|O matérielles|ADJ|O ,|PUN|O y|PRO:PER|O compris|VER:pper|O un|DET:ART|O compilateur|NOM|O libre|ADJ|O (|PUN|O GNAT|NAM|I-MISC ,|PUN|O inclus|VER:pper|O dans|PRP|O GNU|NAM|I-MISC Compiler|NAM|I-MISC Collection|NAM|I-MISC )|PUN|O compilant|VER:ppre|O de|PRP|O l'|DET:ART|O Ada|ABR|I-MISC 83/95/2005|NUM|O .|SENT|O
Ada|NAM|I-MISC est|VER:pres|O souvent|ADV|O utilisé|VER:pper|O en|PRP|O introduction|NOM|O aux|PRP:det|O cours|NOM|O de|PRP|O programmation|NOM|O informatique|ADJ|O avancée|VER:subp|O ,|PUN|O et|KON|O parce|KON|O qu'|PRO:REL|O il|PRO:PER|O partage|VER:pres|O les|DET:ART|O mêmes|NOM|O qualités|ADJ|O pédagogiques|ADJ|O que|KON|O le|DET:ART|O Pascal|NAM|I-MISC dont|PRO:REL|O il|PRO:PER|O a|VER:pres|O hérité|VER:pper|O ,|PUN|O Ada|NAM|I-MISC est|VER:pres|O même|NOM|O maintenant|ADV|O utilisé|VER:pper|O pour|PRP|O les|DET:ART|O cours|NOM|O d'|PRP|O introduction|NOM|O à|VER:pper|O la|DET:ART|O programmation|NOM|O .|SENT|O
Ada|NAM|I-MISC est|VER:pres|O inspiré|VER:pper|O du|PRP:det|O Pascal|NAM|I-MISC dont|PRO:REL|O il|PRO:PER|O a|VER:pres|O repris|VER:pper|O tant|ADV|O l'|DET:ART|O esprit|NOM|O de|PRP|O la|DET:ART|O syntaxe|NOM|O que|KON|O de|PRP|O l'|DET:ART|O architecture|NOM|O (|PUN|O surtout|ADV|O si|KON|O on|PRO:PER|O inclut|VER:pres|O Turbo|NAM|I-MISC Pascal|NAM|I-MISC )|PUN|O .|SENT|O
La|DET:ART|O notion|NOM|O de|PRP|O programmation|NOM|O par|PRP|O contrat|NOM|O formalisée|ADJ|O par|PRP|O Bertrand|NAM|I-PER Meyer|NAM|I-PER avec|PRP|O Eiffel|NAM|I-MISC ,|PUN|O a|VER:pres|O amené|VER:pper|O la|DET:ART|O création|NOM|O d'|PRP|O un|DET:ART|O projet|NOM|O d'|PRP|O extension|NOM|O d'|PRP|O Ada|NAM|I-MISC ,|PUN|O pour|PRP|O lui|PRO:PER|O faire|VER:infi|O supporter|VER:infi|O des|PRP:det|O notations|NOM|O permettant|VER:ppre|O d'|PRP|O exprimer|VER:infi|O des|PRP:det|O assertions|NOM|O contractuelles|ADJ|O dans|PRP|O les|DET:ART|O spécifications|NOM|O de|PRP|O package|NOM|O (|PUN|O ces|PRO:DEM|O extensions|NOM|O fonctionnent|VER:pres|O comme|ADV|O une|DET:ART|O surcouche|NOM|O ,|PUN|O et|KON|O sont|VER:pres|O traitées|NOM|O par|PRP|O un|DET:ART|O préprocesseur|NOM|O )|PUN|O .|SENT|O
Dans|PRP|O le|DET:ART|O domaine|NOM|O des|PRP:det|O bases|NOM|O de|PRP|O données|NOM|O ,|PUN|O Ada|NAM|I-MISC a|VER:pres|O inspiré|VER:pper|O le|DET:ART|O langage|NOM|O PL/SQL|ADJ|I-MISC .|SENT|O
1980|NUM|O --|PUN|O Jean|NAM|I-PER Ichbiah|NAM|I-PER fonde|VER:pres|O la|DET:ART|O compagnie|NOM|O Alsys|NAM|I-ORG .|SENT|O
Ce|PRO:DEM|O compilateur|NOM|O ,|PUN|O GNAT|NAM|I-MISC ,|PUN|O est|VER:pres|O basé|VER:pper|O sur|PRP|O la|DET:ART|O technologie|NOM|O GCC|NAM|I-MISC de|PRP|O GNU|NAM|I-MISC .|SENT|O
Une|DET:ART|O norme|NOM|O révisée|ADJ|O est|VER:pres|O publiée|ADJ|O ,|PUN|O ISO|NAM|I-ORG /|PUN|O CEI|NAM|I-ORG 8652:1995|NUM|O .|SENT|O
