
На|PR|O севере|S|O граничит|V|O с|PR|O Латвией|S|I-LOC ,|PUNCT|O на|PR|O востоке|S|O --|PUNCT|O с|PR|O Белоруссией|S|I-LOC ,|PUNCT|O на|PR|O юго-западе|S|O --|PUNCT|O c|PR|O Польшей|S|I-LOC и|CONJ|O Калининградской|A|I-LOC областью|S|I-LOC России|S|B-LOC .|SENT|O
В|PR|O договоре|S|O среди|PR|O 5|NUM|O старших|A|O князей|S|O упоминается|V|O Миндовг|S|I-PER .|SENT|O
Они|S-PRO|O покорили|V|O Пруссию|S|I-LOC и|CONJ|O Ливонию|S|I-LOC .|SENT|O
В|PR|O 1904|NUM|O году|S|O Запрет|S|I-MISC на|PR|I-MISC литовскую|A|I-MISC печать|S|I-MISC был|V|O отменен|V|O .|SENT|O
На|PR|O престол|S|O было|V|O решено|V|O пригласить|V|O немецкого|A|O принца|S|O Вильгельма|S|I-PER фон|S|I-PER Ураха|S|I-PER .|SENT|O
В|PR|O 2001|NUM|O году|S|O вступила|V|O во|PR|O Всемирную|A|I-ORG торговую|A|I-ORG организацию|S|I-ORG .|SENT|O
Новым|A|O председателем|S|O был|V|O избран|A|O Викторас|S|I-PER Мунтянас|S|I-PER .|SENT|O
Впервые|ADV|O в|PR|O истории|S|O страны|S|O на|PR|O них|S-PRO|O победила|V|O женщина|S|O --|PUNCT|O Даля|S|I-PER Грибаускайте|V|I-PER ,|PUNCT|O за|PR|O которую|A-PRO|O проголосовали|V|O 68,90|NUM|O %|S|O избирателей|S|O .|SENT|O
Под|PR|O действие|S|O литовского|A|O закона|S|O также|PART|O подпадают|V|O исполнение|S|O современного|A|O гимна|S|I-MISC России|S|I-MISC [|PUNCT|O источник|S|O не|PART|O указан|V|O 479|NUM|O ]|PUNCT|O и|CONJ|O знамя|S|I-MISC Победы|S|I-MISC .|SENT|O
Крупнейшие|A|O реки|S|O --|PUNCT|O Неман|S|I-LOC и|CONJ|O Нерис|S|I-LOC .|SENT|O
В|PR|O 1864|NUM|O году|S|O было|V|O запрещено|V|O использовать|V|O в|PR|O печати|S|O латиницу|S|O ,|PUNCT|O однако|CONJ|O книгоиздание|S|O на|PR|O латинице|S|O продолжало|V|O осуществляться|V|O литовцами|S|O в|PR|O соседней|A|O Пруссии|S|I-LOC .|SENT|O
Польский|A|O имеет|V|O некоторое|A-PRO|O распространение|S|O в|PR|O Вильнюсском|S|I-LOC уезде|S|I-LOC (|PUNCT|O около|PR|O 27|NUM|O %|S|O населения|S|O уезда|S|O считает|V|O его|A-PRO|O родным|S|O )|PUNCT|O .|SENT|O
Крупнейшее|A|O государство|S|O мира|S|O (|PUNCT|O 17|NUM|O 075|NUM|O 400|NUM|O км²|S|O или|CONJ|O 11,46|NUM|O %|S|O (|PUNCT|O 1/9|NUM|O )|PUNCT|O площади|S|O всей|A-PRO|O суши|S|O Земли|S|I-LOC ,|PUNCT|O или|CONJ|O 12,65|NUM|O %|S|O (|PUNCT|O 1/8|NUM|O )|PUNCT|O заселённой|A|O человеком|S|O суши|S|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O почти|ADV|O вдвое|ADV|O больше|ADV|O ,|PUNCT|O чем|CONJ|O у|PR|O занимающей|V|O второе|A-NUM|O место|S|O Канады|S|I-LOC )|PUNCT|O .|SENT|O
Русские|S|I-MISC составляют|V|O 79,83|NUM|O %|S|O населения|S|O страны|S|O .|SENT|O
Граничит|V|I-LOC с|PR|O 18|NUM|O странами|S|O (|PUNCT|O самый|A-PRO|O большой|A|O показатель|S|O в|PR|O мире|S|O )|PUNCT|O ,|PUNCT|O из|PR|O них|S-PRO|O по|PR|O суше|S|O со|PR|O следующими|A|O государствами|S|O :|PUNCT|O Норвегия|S|I-LOC ,|PUNCT|O Финляндия|S|I-LOC ,|PUNCT|O Эстония|S|I-LOC ,|PUNCT|O Латвия|S|I-LOC ,|PUNCT|O Литва|S|I-LOC ,|PUNCT|O Польша|S|I-LOC ,|PUNCT|O Белоруссия|S|I-LOC ,|PUNCT|O Украина|S|I-LOC ,|PUNCT|O Абхазия|S|I-LOC ,|PUNCT|O Грузия|S|I-LOC ,|PUNCT|O Южная|A|I-LOC Осетия|S|I-LOC ,|PUNCT|O Азербайджан|S|I-LOC ,|PUNCT|O Казахстан|S|I-LOC ,|PUNCT|O Китай|S|I-LOC ,|PUNCT|O Монголия|S|I-LOC ,|PUNCT|O Северная|A|I-LOC Корея|S|I-LOC ;|PUNCT|O только|PART|O по|PR|O морю|S|O граничит|V|O с|PR|O Японией|S|I-LOC и|CONJ|O США|S|I-LOC .|SENT|O
Государственная|A|I-ORG Дума|S|I-ORG состоит|V|O из|PR|O 450|NUM|O депутатов|S|O ,|PUNCT|O избираемых|V|O всенародным|A|O голосованием|S|O по|PR|O партийным|A|O спискам|S|O сроком|S|O на|PR|O 5|NUM|O лет|S|O (|PUNCT|O до|PR|O 2008|NUM|O г.|S|O --|PUNCT|O на|PR|O 4|NUM|O года|S|O )|PUNCT|O .|SENT|O
Является|V|O членом|S|O значительного|A|O числа|S|O других|A-PRO|O международных|A|O организаций|S|O ,|PUNCT|O включая|PR|O Совет|S|I-ORG Европы|S|I-ORG и|CONJ|O ОБСЕ|S|I-ORG .|SENT|O
до|PR|O н.|A|O э.|S|O ,|PUNCT|O Брянская|A|I-LOC область|S|I-LOC ;|PUNCT|O Сунгирь|S|I-LOC ,|PUNCT|O 28|NUM|O --|PUNCT|O 20|NUM|O тыс|S|O .|SENT|O
до|PR|O н.|A|O э.|S|O ,|PUNCT|O Владимирская|A|I-LOC область|S|I-LOC и|CONJ|O др.|S|O )|PUNCT|O .|SENT|O
до|PR|O н.|A|O э.|S|O ,|PUNCT|O Липецкая|A|I-LOC область|S|I-LOC ;|PUNCT|O Зарайск|S|I-LOC ,|PUNCT|O 22|NUM|O --|PUNCT|O 21|NUM|O тыс|S|O .|SENT|O
до|PR|O н.|A|O э.|S|O ,|PUNCT|O Курская|A|I-LOC область|S|I-LOC ;|PUNCT|O Юдиново|S|I-LOC ,|PUNCT|O 14|NUM|O --|PUNCT|O 13|NUM|O тыс|S|O .|SENT|O
до|PR|O н.|A|O э.|S|O ,|PUNCT|O Брянская|A|I-LOC область|S|I-LOC и|CONJ|O др|S|O .|SENT|O
до|PR|O н.|A|O э.|A|O север|S|O и|CONJ|O центр|S|O Восточно-Европейской|A|I-LOC равнины|S|I-LOC был|V|O заселён|S|O индоевропейскими|A|O племенами|S|O .|SENT|O
В|PR|O 882|NUM|O году|S|O новгородский|A|O князь|S|I-PER Олег|S|I-PER захватил|V|O Киев|S|I-LOC ,|PUNCT|O тем|CONJ|O самым|A-PRO|O объединив|V|O под|PR|O одной|A-PRO|O властью|S|O славянский|A|O север|S|O и|CONJ|O юг|S|O и|CONJ|O создав|V|O Древнерусское|A|I-LOC государство|S|I-LOC --|PUNCT|O Киевскую|A|I-LOC Русь|S|I-LOC .|SENT|O
Князь|S|O Ярослав|S|I-PER Мудрый|A|I-PER утвердил|V|O первый|A-NUM|O русский|A|O свод|S|O законов|S|O --|PUNCT|O Русскую|A|I-MISC Правду|S|I-MISC .|SENT|O
Князь|S|O Василий|S|I-PER III|A-NUM|I-PER завершил|V|O объединение|S|O русских|A|O земель|S|O ,|PUNCT|O вёл|V|O войны|S|O с|PR|O Литвой|S|I-LOC и|CONJ|O Казанью|S|I-LOC .|SENT|O
При|PR|O Иване|S|I-PER IV|A-NUM|I-PER Грозном|A|I-PER ,|PUNCT|O впервые|ADV|O принявшим|V|O титул|S|O царя|S|O (|PUNCT|O в|PR|O 1547|NUM|O году|S|O )|PUNCT|O ,|PUNCT|O в|PR|O состав|S|O Московского|A|O государства|S|O были|V|O включены|V|O Казанское|A|I-LOC ,|PUNCT|O Астраханское|A|I-LOC и|CONJ|O Сибирское|A|I-LOC ханства|S|O .|SENT|O
С|PR|O похода|S|O казачьего|A|O атамана|S|O Ермака|S|I-PER в|PR|O 1581|NUM|O году|S|O началось|V|O покорение|S|O Сибири|S|I-LOC .|SENT|O
Был|V|O заложен|V|O Воронеж|S|I-LOC ,|PUNCT|O крепость|S|O в|PR|O Ельце|S|I-LOC ,|PUNCT|O ставшие|V|O важными|A|O форпостами|S|O растущего|V|O русского|A|O государства|S|O .|SENT|O
В|PR|O 1654|NUM|O году|S|O Украина|S|I-LOC на|PR|O правах|S|O автономии|S|O вошла|V|I-MISC в|PR|I-MISC состав|S|I-MISC Российского|A|I-MISC государства|S|I-MISC .|SENT|O
Царь|S|O Пётр|S|I-PER I|A-NUM|I-PER провёл|V|O радикальные|A|O изменения|S|O во|PR|O внутренней|A|O и|CONJ|O внешней|A|O политике|S|O государства|S|O .|SENT|O
В|PR|O результате|S|O Северной|A|I-MISC войны|S|I-MISC 1700|NUM|I-MISC --|PUNCT|I-MISC 1721|NUM|I-MISC годов|S|I-MISC была|V|O разгромлена|V|O мощная|A|O шведская|A|O армия|S|O и|CONJ|O были|V|O возвращены|V|O русские|A|O земли|S|O ,|PUNCT|O захваченные|V|O Швецией|S|I-LOC в|PR|O конце|S|O XVI|A-NUM|O века|S|O .|SENT|O
Был|V|O основан|V|O Московский|A|I-LOC университет|S|I-LOC .|SENT|O
Русская|A|O армия|S|O успешно|ADV|O воевала|V|O против|PR|O Пруссии|S|I-LOC в|PR|O Семилетней|A|I-MISC войне|S|I-MISC (|PUNCT|O 1756|NUM|O --|PUNCT|O 1763|NUM|O )|PUNCT|O .|SENT|O
Окончательно|ADV|O присоединены|V|O Украина|S|I-LOC и|CONJ|O Белоруссия|S|I-LOC в|PR|O результате|S|O разделов|S|O Речи|S|I-LOC Посполитой|S|I-LOC .|SENT|O
В|PR|O 1796|NUM|O году|S|O умирает|V|O Екатерина|S|I-PER II|A-NUM|I-PER и|CONJ|O на|PR|O престол|S|O восходит|V|O Павел|S|I-PER I|S|I-PER .|SENT|O
В|PR|O 1813|NUM|O году|S|O русская|A|O армия|S|O освободила|V|O Германию|S|I-LOC от|PR|O французской|A|O оккупации|S|O и|CONJ|O вошла|V|O в|PR|O Париж|S|I-LOC .|SENT|O
В|PR|O результате|S|O Русско-турецкой|S|I-MISC войны|S|I-MISC (|PUNCT|O 1877|NUM|O --|PUNCT|O 1878|NUM|O )|PUNCT|O ,|PUNCT|O русская|A|O армия|S|O помогла|V|O освободиться|V|O балканским|A|O странам|S|O (|PUNCT|O Болгарии|S|I-LOC ,|PUNCT|O Сербии|S|I-LOC ,|PUNCT|O Черногории|S|I-LOC )|PUNCT|O от|PR|O многовекового|A|O турецкого|A|O ига|S|O .|SENT|O
В|PR|O 1917|NUM|O году|S|O в|PR|O результате|S|O Февральской|A|I-MISC Революции|S|I-MISC монархия|S|O пала|S|O .|SENT|O
Первые|A-NUM|O реформы|S|O советского|A|O правительства|S|O заключались|V|O ,|PUNCT|O главным|A|O образом|S|O ,|PUNCT|O в|PR|O прекращении|S|O войны|S|O (|PUNCT|O Декрет|S|I-MISC о|PR|I-MISC мире|S|I-MISC )|PUNCT|O ,|PUNCT|O ликвидации|S|O частной|A|O собственности|S|O и|CONJ|O обобществлении|S|O собственности|S|O ,|PUNCT|O принадлежащей|V|O капиталистам|S|O и|CONJ|O помещикам|S|O (|PUNCT|O Декрет|S|I-MISC о|PR|I-MISC земле|S|I-MISC )|PUNCT|O .|SENT|O
Противники|S|O большевиков|S|O сражались|V|O против|PR|O их|A-PRO|O сторонников|S|O (|PUNCT|O "|S|O красных|A|O "|S|O )|PUNCT|O в|PR|O течение|S|O 1918|NUM|O --|PUNCT|O 1922|NUM|O годов|S|O (|PUNCT|O Гражданская|A|I-MISC война|S|I-MISC )|PUNCT|O .|SENT|O
В|PR|O ходе|S|O переломных|A|O битв|S|O под|PR|O Сталинградом|S|I-MISC и|CONJ|O Курском|S|I-MISC советские|A|O войска|S|O перешли|V|O в|PR|O наступление|S|O и|CONJ|O разгромили|V|O немецкую|A|O армию|S|O ,|PUNCT|O победоносно|ADV|O завершив|V|O войну|S|O в|PR|O мае|S|O 1945|NUM|O года|S|O взятием|S|I-MISC Берлина|S|I-MISC .|SENT|O
Всего|S-PRO|O в|PR|O ходе|S|O военных|A|O действий|S|O и|CONJ|O в|PR|O результате|S|O оккупации|S|O в|PR|O СССР|S|I-ORG погибло|V|O по|PR|O подсчётам|S|O историков|S|O свыше|PR|O 25|NUM|O млн|S|O человек|S|O .|SENT|O
Возникла|V|O организация|S|O Варшавского|S|I-ORG договора|S|I-ORG .|SENT|O
К|PR|O событиям|S|O холодной|A|O войны|S|O относятся|V|O война|S|I-MISC в|PR|I-MISC Корее|S|I-MISC в|PR|O 1950|NUM|O --|PUNCT|O 1953|NUM|O годах|S|O и|CONJ|O др|S|O .|SENT|O
Значительная|A|O часть|S|O бюджета|S|O СССР|S|I-ORG (|PUNCT|O также|PART|O как|ADV-PRO|O и|CONJ|O в|PR|O США|S|I-LOC )|PUNCT|O расходовалась|V|O на|PR|O гонку|S|O вооружений|S|O .|SENT|O
В|PR|O 1962|NUM|O году|S|O накал|S|O холодной|A|O войны|S|O достиг|V|O пика|S|O при|PR|O Карибском|A|I-MISC кризисе|S|I-MISC ,|PUNCT|O когда|CONJ|O она|S-PRO|O чуть|ADV|O не|PART|O перешла|V|O в|PR|O ядерную|A|O войну|S|O между|PR|O двумя|NUM|O сверхдержавами|S|O .|SENT|O
В|PR|O историю|S|O эта|A-PRO|O попытка|S|O вошла|V|O под|PR|O именем|S|O "|S|O Августовский|A|I-MISC путч|S|I-MISC "|S|O ,|PUNCT|O а|CONJ|O инициативная|A|O группа|S|O как|CONJ|O Государственный|A|I-MISC комитет|S|I-MISC по|PR|I-MISC чрезвычайному|A|I-MISC положению|S|I-MISC .|SENT|O
)|PUNCT|O ,|PUNCT|O из|PR|O них|S-PRO|O русских|A|I-MISC на|PR|O 16|NUM|O %|S|O (|PUNCT|O с|PR|O 137|NUM|O до|PR|O 116|NUM|O млн|S|O чел|S|O .|SENT|O )|PUNCT|O
3|NUM|O --|PUNCT|O 4|NUM|O октября|S|O 1993|NUM|O года|S|O в|PR|O Москве|S|I-LOC произошёл|V|O противоконституционный|A|I-MISC разгон|S|I-MISC Верховного|A|I-MISC Совета|S|I-MISC .|SENT|O
Западная|A|O часть|S|O страны|S|O находится|V|O в|PR|O пределах|S|O обширной|A|O Восточно-Европейской|A|I-LOC равнины|S|I-LOC ,|PUNCT|O характеризующейся|V|O чередованием|S|O низменностей|S|O (|PUNCT|O Прикаспийская|A|I-LOC и|CONJ|O др|A|O .|SENT|O )|PUNCT|O
и|CONJ|O возвышенностей|S|O (|PUNCT|O Валдайская|A|I-LOC ,|PUNCT|O Среднерусская|A|I-LOC и|CONJ|O т.|A|O д.|S|O )|PUNCT|O .|SENT|O
Наиболее|ADV|O крупные|A|O реки|S|O :|PUNCT|O Амур|S|I-LOC ,|PUNCT|O Лена|S|I-LOC ,|PUNCT|O Енисей|S|I-LOC ,|PUNCT|O Иртыш|S|I-LOC ,|PUNCT|O Обь|S|I-LOC ,|PUNCT|O Волга|S|I-LOC ,|PUNCT|O Кама|S|I-LOC ;|PUNCT|O крупнейшие|A|O озёра|S|O --|PUNCT|O Каспийское|A|I-LOC море|S|I-LOC ,|PUNCT|O Байкал|S|I-LOC ,|PUNCT|O Ладожское|A|I-LOC ,|PUNCT|O Онежское|S|I-LOC .|SENT|O
Первая|A-NUM|O всеобщая|A|O перепись|S|O населения|S|O Российской|A|I-LOC империи|S|I-LOC была|V|O проведена|V|O в|PR|O 1897|NUM|O году|S|O и|CONJ|O показала|V|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O население|S|O страны|S|O (|PUNCT|O в|PR|O современных|A|O границах|S|O )|PUNCT|O составляло|V|O 67|NUM|O млн|S|O 473|NUM|O тыс.|S|O человек|S|O .|SENT|O
В|PR|O 2006|NUM|O году|S|O ,|PUNCT|O согласно|PR|O данным|S|O Росстата|S|I-LOC ,|PUNCT|O родилось|V|O 1|NUM|O млн|S|O 479,6|NUM|O тыс.|S|O человек|S|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O на|PR|O 22,2|NUM|O тыс|S|O .|SENT|O
В|PR|O 2007|NUM|O году|S|O ,|PUNCT|O согласно|PR|O данным|S|O Росстата|S|I-LOC ,|PUNCT|O демографическая|A|O ситуация|S|O продолжила|V|O улучшаться|V|O .|SENT|O
В|PR|O 2008|NUM|O году|S|O ,|PUNCT|O согласно|PR|O окончательным|A|O данным|S|O Росстата|S|I-LOC ,|PUNCT|O улучшение|S|O демографической|A|O ситуации|S|O продолжилось|V|O .|SENT|O
По|PR|O данным|S|O Росстата|S|I-LOC ,|PUNCT|O в|PR|O течение|S|O года|S|O в|PR|O стране|S|O родилось|V|O 1764164|NUM|O человека|S|O (|PUNCT|O коэффициент|S|O рождаемости|S|O --|PUNCT|O 12,4|NUM|O )|PUNCT|O ,|PUNCT|O умерло|V|O --|PUNCT|O 2013590|NUM|O человек|S|O (|PUNCT|O коэффициент|S|O смертности|S|O --|PUNCT|O 14,2|NUM|O )|PUNCT|O .|SENT|O
Русские|S|O расселены|V|O по|PR|O территории|S|O страны|S|O неравномерно|ADV|O :|PUNCT|O в|PR|O некоторых|A-PRO|O регионах|S|O ,|PUNCT|O таких|A-PRO|O как|ADV-PRO|O Ингушетия|S|I-LOC ,|PUNCT|O составляют|V|O менее|ADV|O 5|NUM|O %|S|O населения|S|O .|SENT|O
В|PR|O 2007|NUM|O --|PUNCT|O 2008|NUM|O годах|S|O очень|ADV|O высокие|A|O темпы|S|O роста|S|O демонстрировали|V|O строительство|S|O и|CONJ|O производство|S|O строительных|A|O материалов|S|O ,|PUNCT|O производство|S|O транспортных|A|O средств|S|O и|CONJ|O увеличения|S|O производства|S|O подвижного|A|O состава|S|O для|PR|O РЖД|S|I-ORG )|PUNCT|O ,|PUNCT|O производство|S|O механического|A|O оборудования|S|O .|SENT|O
Многие|S-PRO|O из|PR|O этих|A-PRO|O ресурсов|S|O находятся|V|O в|PR|O Сибири|S|I-LOC ,|PUNCT|O где|ADV-PRO|O большие|A|O расстояния|S|O ,|PUNCT|O слабая|A|O населённость|S|O ,|PUNCT|O суровый|A|O климат|S|O и|CONJ|O многолетняя|A|O мерзлота|S|O создают|V|O значительные|A|O трудности|S|O для|PR|O экономически|ADV|O эффективной|A|O добычи|S|O и|CONJ|O транспортировки|S|O сырья|S|O к|PR|O местам|S|O переработки|S|O и|CONJ|O потребления|S|O .|SENT|O
По|PR|O состоянию|S|O на|PR|O 1|NUM|O января|S|O 2010|NUM|O года|S|O международные|A|O (|PUNCT|O ранее|ADV|O --|PUNCT|O золотовалютные|A|O )|PUNCT|O резервы|S|O Центрального|A|I-ORG банка|S|I-ORG составляли|V|O 440,6|NUM|O млрд|S|O долларов|S|O .|SENT|O
В|PR|O настоящее|A|O время|S|O реализуется|V|O реформа|S|I-MISC Вооружённых|A|I-MISC сил|S|I-MISC России|S|I-MISC .|SENT|O
С|PR|O конца|S|O 1990-х|S|O годов|S|O ведётся|V|O общественная|A|O дискуссия|S|O о|PR|O допустимости|S|O введения|S|O в|PR|O программы|S|O государственных|A|O школ|S|O "|S|O Основ|S|I-MISC православной|A|I-MISC культуры|S|I-MISC "|S|O .|SENT|O
При|PR|O ней|S-PRO|O был|V|O открыт|A|O университет|S|O ,|PUNCT|O на|PR|O основе|S|O которого|A-PRO|O позже|A|O открылся|V|O Петербургский|A|I-ORG университет|S|I-ORG .|SENT|O
Большой|A|O вклад|S|O в|PR|O развитие|S|O русской|A|O науки|S|O сделал|V|O академик|S|O Михайло|S|I-PER Ломоносов|S|I-PER ,|PUNCT|O авторству|S|O которого|A-PRO|O принадлежит|V|O закон|S|O сохранения|S|O массы|S|O .|SENT|O
В|PR|O 1755|NUM|O г.|S|O им|S-PRO|O был|V|O основан|V|O Московский|A|I-LOC университет|S|I-LOC .|SENT|O
В|PR|O XVII|A-NUM|O --|PUNCT|O XIX|A-NUM|O веках|S|O возникли|V|O также|PART|O университеты|S|O в|PR|O Дерпте|S|I-LOC ,|PUNCT|O Вильно|A|I-LOC ,|PUNCT|O Казани|S|I-LOC и|CONJ|O Харькове|S|I-LOC .|SENT|O
Д.|S|I-PER И.|A|I-PER Менделеев|S|I-PER открыл|V|O в|PR|O 1869|NUM|O году|S|O один|A-PRO|O из|PR|O основополагающих|A|O законов|S|O природы|S|O --|PUNCT|O периодический|A|O закон|S|O химических|A|O элементов|S|O .|SENT|O
В|PR|O 1904|NUM|O г.|S|O И.|A|I-PER П.|A|I-PER Павлов|S|I-PER был|V|O удостоен|V|O Нобелевской|A|I-MISC премии|S|I-MISC за|PR|O работы|S|O в|PR|O области|S|O физиологии|S|O пищеварения|S|O ,|PUNCT|O в|PR|O 1908|NUM|O г.|S|O --|PUNCT|O И.|A|I-PER И.|A|I-PER Мечников|S|I-PER --|PUNCT|O за|PR|O исследования|S|O механизмов|S|O иммунитета|S|O .|SENT|O
За|PR|O работы|S|O ,|PUNCT|O выполненные|V|O в|PR|O это|A-PRO|O время|S|O ,|PUNCT|O нобелевские|A|O премии|S|O получили|V|O физики|S|O :|PUNCT|O Тамм|S|I-PER И.|A|I-PER Е.|S|I-PER ,|PUNCT|O Франк|S|I-PER И.|A|I-PER М.|S|I-PER ,|PUNCT|O Черенков|A|I-PER П.|A|I-PER А.|S|I-PER ,|PUNCT|O Ландау|S|I-PER Л.|A|I-PER Д.|S|I-PER ,|PUNCT|O Басов|A|I-PER Н.|A|I-PER Г.|S|I-PER ,|PUNCT|O Прохоров|S|I-PER А.|A|I-PER М.|S|I-PER ,|PUNCT|O Капица|S|I-PER П.|A|I-PER Л.|S|I-PER ,|PUNCT|O Алфёров|S|I-PER Ж.|A|I-PER И.|S|I-PER ,|PUNCT|O Абрикосов|A|I-PER А.|A|I-PER А.|S|I-PER и|CONJ|O Гинзбург|S|I-PER В.|A|I-PER Л.|S|I-PER ,|PUNCT|O а|CONJ|O также|PART|O химик|S|O Семёнов|S|I-PER Н.|A|I-PER Н.|S|I-PER и|CONJ|O математик|S|O Канторович|S|I-PER Л.|A|I-PER В.|S|I-PER ,|PUNCT|O получивший|V|O в|PR|O 1975|NUM|O г.|S|O премию|S|O по|PR|O экономике|S|O .|SENT|O
В|PR|O то|S-PRO|O же|PART|O время|S|O развитие|S|O биологии|S|O сдерживалось|V|O начатой|V|O в|PR|O середине|S|O 1930-х|S|O годов|S|O Т.|A|I-PER Д.|A|I-PER Лысенко|S|I-PER кампанией|S|O против|PR|O генетики|S|O ,|PUNCT|O существенно|ADV|O пострадал|V|O и|CONJ|O ряд|S|O других|A-PRO|O научных|A|O дисциплин|S|O (|PUNCT|O см|S|O .|SENT|O
)|PUNCT|O --|PUNCT|O второй|A-NUM|O по|PR|O величине|S|O прирост|S|O среди|PR|O стран|S|O "|S|O Большой|A|I-ORG восьмёрки|S|I-ORG "|S|O .|SENT|O
Среди|PR|O них|S-PRO|O --|PUNCT|O поэты|S|O и|CONJ|O писатели|S|O В.|A|I-PER К.|S|I-PER Тредиаковский|A|I-PER ,|PUNCT|O А.|A|I-PER Д.|A|I-PER Кантемир|S|I-PER ,|PUNCT|O М.|A|I-PER В.|A|I-PER Ломоносов|S|I-PER ,|PUNCT|O Г.|A|I-PER Р.|A|I-PER Державин|S|I-PER ,|PUNCT|O Н.|A|I-PER М.|A|I-PER Карамзин|S|I-PER ;|PUNCT|O драматурги|S|O А.|A|I-PER П.|A|I-PER Сумароков|S|I-PER и|CONJ|O Д.|S|I-PER И.|A|I-PER Фонвизин|S|I-PER .|SENT|O
Среди|PR|O наиболее|ADV|O известных|A|O поэтов|S|O этой|A-PRO|O эпохи|S|O были|V|O :|PUNCT|O В.|V|I-PER А.|A|I-PER Жуковский|S|I-PER А.|A|B-PER С.|A|I-PER Пушкин|S|I-PER ,|PUNCT|O М.|A|I-PER Ю.|S|I-PER Лермонтов|S|I-PER ,|PUNCT|O А.|A|I-PER В.|A|I-PER Кольцов|S|I-PER ,|PUNCT|O А.|A|I-PER А.|A|I-PER Фет|S|I-PER ,|PUNCT|O Ф.|A|I-PER И.|A|I-PER Тютчев|S|I-PER ,|PUNCT|O Н.|A|I-PER А.|A|I-PER Некрасов|S|I-PER ,|PUNCT|O А.|A|I-PER А.|A|I-PER Блок|S|I-PER ,|PUNCT|O С.|A|I-PER А.|A|I-PER Есенин|S|I-PER ,|PUNCT|O В.|A|I-PER В.|A|I-PER Маяковский|S|I-PER ,|PUNCT|O М.|A|I-PER И.|A|I-PER Цветаева|S|I-PER ,|PUNCT|O Б.|A|I-PER Л.|A|I-PER Пастернак|S|I-PER ,|PUNCT|O А.|A|I-PER А.|A|I-PER Ахматова|S|I-PER ,|PUNCT|O И.|A|I-PER А.|A|I-PER Бродский|S|I-PER ,|PUNCT|O В.|A|I-PER С.|A|I-PER Высоцкий|S|I-PER и|CONJ|O многие|A-PRO|O другие|A-PRO|O .|SENT|O
Пять|NUM|O российских|A|O поэтов|S|O и|CONJ|O писателей|S|O были|V|O удостоены|V|O Нобелевской|A|I-MISC премии|S|I-MISC по|PR|I-MISC литературе|S|I-MISC :|PUNCT|O И.|S|I-PER А.|A|I-PER Бунин|S|I-PER (|PUNCT|O 1933|NUM|O ,|PUNCT|O в|PR|O эмиграции|S|O )|PUNCT|O ,|PUNCT|O Б.|V|I-PER Л.|A|I-PER Пастернак|S|I-PER (|PUNCT|O 1958|NUM|O )|PUNCT|O ,|PUNCT|O М.|V|I-PER А.|A|I-PER Шолохов|S|I-PER (|PUNCT|O 1965|NUM|O )|PUNCT|O ,|PUNCT|O А.|V|I-PER И.|A|I-PER Солженицын|S|I-PER (|PUNCT|O 1970|NUM|O )|PUNCT|O и|CONJ|O И.|A|I-PER А.|A|I-PER Бродский|S|I-PER (|PUNCT|O 1987|NUM|O ,|PUNCT|O в|PR|O эмиграции|S|O )|PUNCT|O .|SENT|O
Самое|A-PRO|O богатое|A|O собрание|S|O икон|S|O находится|V|O в|PR|O Третьяковской|A|I-LOC галерее|S|I-LOC .|SENT|O
Начало|S|O его|S-PRO|O связано|V|O с|PR|O именами|S|O царя|S|O Алексея|S|I-PER Михайловича|S|I-PER и|CONJ|O боярина|S|O Матвеева|S|I-PER .|SENT|O
Он|S-PRO|O желал|V|O ,|PUNCT|O чтобы|CONJ|O пьесы|S|O шли|V|O на|PR|O русском|A|O языке|S|O и|CONJ|O потому|ADV-PRO|O хотел|V|O иметь|V|O комедиантов|S|O преимущественно|ADV|O из|PR|O Польши|S|I-LOC ,|PUNCT|O а|CONJ|O не|PART|O из|PR|O Германии|S|I-LOC .|SENT|O
Так|ADV-PRO|O ,|PUNCT|O 1705|NUM|O годом|S|O датируются|V|O первые|A-NUM|O упоминания|S|O о|PR|O театральных|A|O представлениях|S|O в|PR|O Тобольске|S|I-LOC ,|PUNCT|O где|ADV-PRO|O пропагандистом|S|O театра|S|O выступал|V|O местный|A|O митрополит|S|O Филофей|S|I-PER Лещинский|A|I-PER .|SENT|O
Со|PR|O вступлением|S|O на|PR|O престол|S|O императрицы|S|O Анны|S|I-PER Иоанновны|S|I-PER возобновились|V|O придворные|A|O спектакли|S|O ,|PUNCT|O маскарады|S|O и|CONJ|O прочие|A-PRO|O увеселения|S|O .|SENT|O
В|PR|O царствование|S|O Елизаветы|S|I-PER Петровны|S|I-PER музыкальное|A|O и|CONJ|O театральное|A|O дело|S|O очень|ADV|O выросло|V|O .|SENT|O
Екатерина|S|I-PER II|A-NUM|I-PER придавала|V|O театру|S|O высокое|A|O воспитательно-образовательное|A|O значение|S|O ,|PUNCT|O но|CONJ|O по|PR|O большей|A|O часть|S|O русский|A|O театр|S|O того|A-PRO|O времени|S|O оставался|V|O благонравным|A|O развлечением|S|O ,|PUNCT|O в|PR|O котором|A-PRO|O балеты|S|O ,|PUNCT|O оперы|S|O и|CONJ|O драматические|A|O представления|S|O играли|V|O одинаковую|A|O роль|S|O .|SENT|O
Первые|A-NUM|O российские|A|O художественные|A|O ленты|S|O представляли|V|O собой|S-PRO|O экранизации|S|O фрагментов|S|O классических|A|O произведений|S|O русской|A|O литературы|S|O (|PUNCT|O "|A|O Песнь|S|I-MISC про|PR|I-MISC купца|S|I-MISC Калашникова|S|I-MISC "|S|O ,|PUNCT|O "|A|O Идиот|S|I-MISC "|S|O ,|PUNCT|O "|S|O Бахчисарайский|A|I-MISC фонтан|S|I-MISC "|S|O )|PUNCT|O ,|PUNCT|O народных|A|O песен|S|O (|PUNCT|O "|A|O Ухарь-купец|S|I-MISC "|S|O )|PUNCT|O или|CONJ|O иллюстрировали|V|O эпизоды|S|O из|PR|O отечественной|A|O истории|S|O (|PUNCT|O "|A|O Смерть|S|I-MISC Иоанна|S|I-MISC Грозного|A|I-MISC "|S|O ,|PUNCT|O "|A|O Пётр|S|I-PER Великий|A|I-PER "|S|O )|PUNCT|O .|SENT|O
В|PR|O этот|A-PRO|O период|S|O снимает|V|O свои|A-PRO|O главные|A|O фильмы|S|O выдающийся|A|O киностилист|S|O Евгений|S|I-PER Бауэр|S|I-PER ,|PUNCT|O активно|ADV|O работают|V|O Владимир|S|I-PER Гардин|S|I-PER и|CONJ|O Вячеслав|S|I-PER Висковский|S|I-PER .|SENT|O
В|PR|O 1980|NUM|O году|S|O Москва|S|I-LOC принимала|V|O XXII|S|I-MISC летние|A|I-MISC Олимпийские|A|I-MISC игры|S|I-MISC ,|PUNCT|O а|CONJ|O Сочи|S|I-LOC будет|V|O принимать|V|O XXII|S|I-MISC зимние|A|I-MISC Олимпийские|A|I-MISC игры|S|I-MISC в|PR|O 2014|NUM|O году|S|O .|SENT|O
Глава|S|O министерства|S|O на|PR|O данный|A-PRO|O момент|S|O (|PUNCT|O июнь|S|O 2010|NUM|O г.|S|O )|PUNCT|O :|PUNCT|O Татьяна|S|I-PER Голикова|S|I-PER .|SENT|O


--|PUNCT|O 4500|NUM|O лет|S|O назад|ADV|O в|PR|O Европе|S|I-LOC ,|PUNCT|O Азии|S|I-LOC ,|PUNCT|O Африке|S|I-LOC и|CONJ|O Северной|A|I-LOC Америке|S|I-LOC .|SENT|O
В|PR|O Сибири|S|I-LOC и|CONJ|O на|PR|O Аляске|S|I-LOC известны|A|O случаи|S|O нахождения|S|O трупов|S|O мамонтов|S|O ,|PUNCT|O сохранившихся|V|O благодаря|PR|O пребыванию|S|O их|S-PRO|O в|PR|O толще|A|O многолетней|A|O мерзлоты|S|O .|SENT|O
В|PR|O 1993|NUM|O году|S|O журнал|S|O "|S|O Nature|S|I-MISC "|S|O опубликовал|V|O информацию|S|O о|PR|O сделанном|V|O на|PR|O острове|S|I-LOC Врангеля|S|I-LOC потрясающем|A|O открытии|S|O .|SENT|O
Часть|S|O костей|S|O носит|V|O следы|S|O обработки|S|O человеком|S|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O позволяет|V|O строить|V|O различные|A|O гипотезы|S|O о|PR|O проживании|S|O древних|A|O людей|S|O на|PR|O территории|S|O Сибири|S|I-LOC .|SENT|O
Его|A-PRO|O тропы|S|O создавали|V|O русла|S|O рек|S|O и|CONJ|O ручьёв|S|O и|CONJ|O ,|PUNCT|O в|PR|O конце|S|O концов|S|O ,|PUNCT|O вода|S|O залила|V|O всю|A-PRO|O землю|S|O (|PUNCT|O коми|A|O ,|PUNCT|O знакомые|A|O с|PR|O библейским|A|O потопом|S|O ,|PUNCT|O рассказывают|V|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O мамонт|S|O хотел|V|O спастись|V|O в|PR|O Ноевом|A|I-MISC ковчеге|S|I-MISC ,|PUNCT|O но|CONJ|O не|PART|O мог|V|O там|ADV-PRO|O поместиться|V|O )|PUNCT|O .|SENT|O
Согласно|PR|O Томасу|S|I-PER Джефферсону|S|I-PER ,|PUNCT|O индейцы|S|O называли|V|O мамонта|S|O "|S|O большой|A|O бизон|S|O "|S|O .|SENT|O

Международный|A|I-ORG Союз|S|I-ORG Охраны|S|I-ORG Природы|S|I-ORG объединил|V|O и|CONJ|O возглавил|V|O в|PR|O 1948|NUM|O году|S|O работу|S|O по|PR|O охране|S|O живой|A|O природы|S|O государственных|A|O ,|PUNCT|O научных|A|O и|CONJ|O общественных|A|O организаций|S|O большинства|S|O стран|S|O мира|S|O .|SENT|O


В|PR|O СССР|S|I-ORG была|V|O создана|V|O система|S|O общеобразовательных|A|O школ|S|O ,|PUNCT|O охватывающая|V|O все|A-PRO|O слои|S|O населения|S|O .|SENT|O


По|PR|O определению|S|O Энтони|S|I-PER Гидденса|S|I-PER ,|PUNCT|O социология|S|O --|PUNCT|O это|A-PRO|O "|A|O изучение|S|O общественной|A|O жизни|S|O человека|S|O ,|PUNCT|O изучение|S|O групп|S|O и|CONJ|O обществ|S|O "|S|O .|SENT|O
По|PR|O определению|S|O Ядова|A|I-PER В.|A|I-PER А.|S|I-PER ,|PUNCT|O социология|S|O --|PUNCT|O это|A-PRO|O наука|S|O о|PR|O функционировании|S|O общества|S|O ,|PUNCT|O о|PR|O взаимоотношениях|S|O людей|S|O .|SENT|O
Например|ADV|O ,|PUNCT|O Пьер|S|I-PER Бурдье|S|I-PER считает|V|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O социальное|A|O пространство|S|O --|PUNCT|O систематизированные|A|O пересечения|S|O связей|S|O между|PR|O социальными|A|O позициями|S|O ,|PUNCT|O обладающими|V|O силовым|A|O воздействием|S|O на|PR|O людей|S|O ,|PUNCT|O занимающих|V|O данную|A|O социальную|A|O позицию|S|O .|SENT|O
Пётр|S|I-PER Штомпка|S|I-PER полагает|V|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O социальное|A|O пространство|S|O --|PUNCT|O сеть|S|O событий|S|O в|PR|O определённый|A|O момент|S|O времени|S|O .|SENT|O
М.Фуко|S|I-PER создал|V|O концепцию|S|O дисциплинарного|A|O пространства|S|O :|PUNCT|O способ|S|O организации|S|O социального|A|O пространства|S|O есть|V|O способ|S|O проявления|S|O социального|A|O контроля|S|O ,|PUNCT|O форма|S|O власти|S|O .|SENT|O
Ю.Лотман|S|I-PER рассматривал|V|O социальное|A|O пространство|S|O как|CONJ|O разграничения|S|O на|PR|O внутреннее|A|O и|CONJ|O внешнее|A|O .|SENT|O
И.Гофман|S|I-PER анализировал|V|O микросоциальные|A|O пространства|S|O и|CONJ|O поделил|V|O социальное|A|O пространства|S|O на|PR|O два|NUM|O плана|S|O --|PUNCT|O передний|A|O ,|PUNCT|O соответствующий|V|O нормам|S|O ,|PUNCT|O и|CONJ|O задний|A|O ,|PUNCT|O ненормативный|A|O .|SENT|O
Основные|A|O концепции|S|O :|PUNCT|O Эмиль|S|I-PER Дюркгейм|S|I-PER ,|PUNCT|O Т.|A|I-PER Парсонс|S|I-PER ,|PUNCT|O К.|S|I-PER Маркс|S|I-PER ,|PUNCT|O Н.|A|I-PER Луман|S|I-PER ,|PUNCT|O К.|S|I-PER Леви-Стросс|S|I-PER ,|PUNCT|O М.|A|I-PER Фуко|S|I-PER ,|PUNCT|O Р.|A|I-PER Дарендорф|S|I-PER (|PUNCT|O системный|A|O конфликт|S|O )|PUNCT|O .|SENT|O
В|PR|O макросоциологическом|A|O подходе|S|O рассматриваются|V|O теории|S|O социальных|A|O изменений|S|O --|PUNCT|O теория|S|O прогресса|S|O и|CONJ|O циклические|A|O теории|S|O :|PUNCT|O теория|S|O социокультурной|A|O динамики|S|O Питирима|S|I-PER Сорокина|S|I-PER и|CONJ|O теория|S|O бифуркации|S|O .|SENT|O

В|PR|O период|S|O наивысшего|A|O расцвета|S|O занимала|V|O территорию|S|O от|PR|O Таманского|A|I-LOC полуострова|S|I-LOC на|PR|O юге|S|O ,|PUNCT|O Днестра|S|I-LOC и|CONJ|O верховьев|S|O Вислы|S|I-LOC на|PR|O западе|S|O до|PR|O верховьев|S|O Северной|A|I-LOC Двины|S|I-LOC на|PR|O севере|S|O .|SENT|O
Первые|A-NUM|O сведения|S|O о|PR|O государстве|S|O русов|S|O относятся|V|O к|PR|O первой|A-NUM|O трети|S|O IX|A-NUM|O века|S|O :|PUNCT|O в|PR|O 839|NUM|O году|S|O упомянуты|V|O послы|S|O кагана|S|I-MISC народа|S|I-MISC Рос|S|I-MISC ,|PUNCT|O прибывшие|V|O сначала|ADV|O в|PR|O Константинополь|S|I-LOC ,|PUNCT|O а|CONJ|O оттуда|ADV-PRO|O ко|PR|O двору|S|O франкского|A|O императора|S|O Людовика|S|I-PER Благочестивого|A|I-PER .|SENT|O
В|PR|O 943|NUM|O или|CONJ|O 944|NUM|O году|S|O ,|PUNCT|O был|V|O совершен|V|O поход|S|I-MISC на|PR|I-MISC Бердаа|S|I-MISC .|SENT|O
При|PR|O князе|S|O также|PART|O выделялся|V|O один|A-NUM|O из|PR|O бояр-|A|O воевод|S|O ,|PUNCT|O который|A-PRO|O зачастую|ADV|O выполнял|V|O функции|S|O реального|A|O управления|S|O государством|S|O ,|PUNCT|O такими|A-PRO|O воеводами|S|O при|PR|O малолетних|A|O князьях|S|O были|V|O Олег|S|I-PER при|PR|O Игоре|S|I-PER ,|PUNCT|O Свенельд|S|I-PER --|PUNCT|O при|PR|O Ольге|S|I-PER ,|PUNCT|O Святославе|S|I-PER и|CONJ|O Ярополке|S|I-PER ,|PUNCT|O Добрыня|S|I-PER --|PUNCT|O при|PR|O Владимире|S|I-PER .|SENT|O
Особый|A|O округ|S|O представлял|V|O собой|S-PRO|O Новгород|S|I-LOC ,|PUNCT|O выплачивающий|V|O около|PR|O 3000|NUM|O гривен|S|O .|SENT|O
В|PR|O городах|S|O ,|PUNCT|O древнейшими|V|O из|PR|O которых|A-PRO|O были|V|O Киев|S|I-LOC ,|PUNCT|O Новгород|S|I-LOC ,|PUNCT|O Ладога|S|I-LOC ,|PUNCT|O Смоленск|S|I-LOC ,|PUNCT|O Полоцк|S|I-LOC ,|PUNCT|O Изборск|S|I-LOC ,|PUNCT|O Чернигов|S|I-LOC ,|PUNCT|O Переяславль|S|I-LOC ,|PUNCT|O Туров|S|I-LOC ,|PUNCT|O Ростов|S|I-LOC ,|PUNCT|O Белоозеро|S|I-LOC ,|PUNCT|O Плесков|S|I-LOC ,|PUNCT|O Тмутаракань|S|I-LOC ,|PUNCT|O Муром|S|I-LOC ,|PUNCT|O Овруч|S|I-LOC ,|PUNCT|O Владимир-Волынский|S|I-LOC ,|PUNCT|O и|CONJ|O другие|A-PRO|O ,|PUNCT|O развивались|V|O ремёсла|S|O и|CONJ|O торговля|S|O .|SENT|O
Святополк|S|I-PER Окаянный|V|I-PER в|PR|O 1015|NUM|O убивает|V|O своих|A-PRO|O братьев|S|O Бориса|S|I-PER ,|PUNCT|O Глеба|S|I-PER и|CONJ|O Святослава|S|I-PER .|SENT|O
Борис|S|I-PER и|CONJ|I-PER Глеб|S|I-PER в|PR|O 1071|NUM|O году|S|O были|V|O причислены|V|O к|PR|O лику|S|O святых|S|O .|SENT|O
Правление|S|O Ярослава|S|I-PER Мудрого|A|I-PER (|PUNCT|O 1019|NUM|O --|PUNCT|O 1054|NUM|O )|PUNCT|O стало|V|O порой|S|O наивысшего|A|O расцвета|S|O государства|S|O .|SENT|O
В|PR|O ходе|S|O крещения|S|I-PER Руси|S|I-PER во|PR|O всех|A-PRO|O её|S-PRO|O землях|S|O была|V|O установлена|V|O власть|S|O сыновей|S|O Владимира|S|I-PER I|S|I-PER и|CONJ|O власть|S|O православных|A|O епископов|S|O ,|PUNCT|O подчинявшихся|V|O киевскому|A|O митрополиту|S|O .|SENT|O
Власть|S|O великого|A|O князя|S|O достигла|V|O наивысшего|A|O укрепления|S|O при|PR|O Владимире|S|I-PER ,|PUNCT|O Ярославе|S|I-PER Мудром|S|I-PER и|CONJ|O позднее|ADV|O при|PR|O Владимире|S|I-PER Мономахе|S|I-PER .|SENT|O
Попытки|S|O укрепить|V|O её|S-PRO|O ,|PUNCT|O но|CONJ|O менее|ADV|O успешно|ADV|O ,|PUNCT|O предпринимал|V|O также|PART|O Изяслав|V|I-PER Ярославич|S|I-PER .|SENT|O
Положение|S|O династии|S|O укреплялось|V|O многочисленными|A|O международными|A|O династическими|A|O браками|S|O :|PUNCT|O Анны|S|I-PER Ярославны|A|I-PER и|CONJ|O французского|A|O короля|S|O ,|PUNCT|O Всеволода|S|I-PER Ярославича|S|I-PER и|CONJ|O византийской|A|I-MISC царевны|S|O и|CONJ|O др|S|O .|SENT|O
Со|PR|O времени|S|O Владимира|S|I-PER или|CONJ|O ,|PUNCT|O по|PR|O некоторым|A-PRO|O сведениям|S|O ,|PUNCT|O Ярополка|S|I-PER Святославича|S|I-PER ,|PUNCT|O дружинникам|S|O вместо|PR|O денежного|A|O жалования|S|O князь|S|O стал|V|O раздавать|V|O земли|S|O .|SENT|O
Старший|A|O в|PR|O роде|S|O (|PUNCT|O не|PART|O по|PR|O возрасту|S|O ,|PUNCT|O а|CONJ|O по|PR|O линии|S|O родства|S|O )|PUNCT|O ,|PUNCT|O получал|V|O Киев|S|I-LOC и|CONJ|O становился|V|O великим|A|O князем|S|O ,|PUNCT|O все|A-PRO|O остальные|A-PRO|O земли|S|O делились|V|O между|PR|O членами|S|O рода|S|O и|CONJ|O распределялись|V|O по|PR|O старшинству|S|O .|SENT|O
Центром|S|O православия|S|O становится|V|O Киево-Печерский|A|I-LOC монастырь|S|I-LOC .|SENT|O
После|PR|O смерти|S|O двух|NUM|O младших|A|O из|PR|O них|S-PRO|O все|A-PRO|O земли|S|O сконцентрировались|V|O в|PR|O руках|S|O троих|NUM|O старших|S|O :|PUNCT|O Изяслава|S|I-PER Киевского|A|I-PER ,|PUNCT|O Святослава|S|I-PER Черниговского|S|I-PER и|CONJ|O Всеволода|S|I-PER Переяславского|A|I-PER .|SENT|O
На|PR|O Любечском|A|I-MISC съезде|S|I-MISC (|PUNCT|O 1097|NUM|O г.|S|O )|PUNCT|O ,|PUNCT|O призванном|V|O прекратить|V|O междоусобицы|S|O и|CONJ|O объединить|V|O князей|S|O для|PR|O защиты|S|O от|PR|O половцев|S|O ,|PUNCT|O был|V|O провозглашён|S|O принцип|S|O :|PUNCT|O "|S|O Каждый|A-PRO|O да|PART|O держит|V|O отчину|S|O свою|A-PRO|O "|S|O .|SENT|O
С|PR|O этого|A-PRO|O момента|S|O Киев|S|I-LOC начал|V|O постепенно|ADV|O терять|V|O политические|A|O ,|PUNCT|O а|CONJ|O затем|ADV|O и|CONJ|O культурные|A|O атрибуты|S|O общерусского|A|O центра|S|O .|SENT|O
Известен|A|O случай|S|O ,|PUNCT|O когда|CONJ|O боярство|S|O (|PUNCT|O Кучковичи|S|I-PER )|PUNCT|O и|CONJ|O младшая|A|O дружина|S|O при|PR|O поддержке|S|O церкви|S|O также|PART|O физически|ADV|O устранили|V|O князя|S|O "|S|O самовластца|S|O "|S|O (|PUNCT|O Андрея|S|I-PER Боголюбского|V|I-PER )|PUNCT|O --|PUNCT|O он|S-PRO|O был|V|O убит|A|O собственным|A|O мечом|S|O .|SENT|O
В|PR|O Галицкой|S|I-LOC земле|S|I-LOC имел|V|O место|S|O уникальный|A|O случай|S|O избрания|S|O князя|S|O из|PR|O числа|S|O боярства|S|O .|SENT|O
Северная|A|O гривна|S|O была|V|O ориентирована|V|O на|PR|O северную|A|O марку|S|O ,|PUNCT|O а|CONJ|O южная|A|O --|PUNCT|O на|PR|O византийскую|A|I-MISC литру|S|O .|SENT|O

По|PR|O морю|S|O --|PUNCT|O вдоль|PR|O европейского|A|O побережья|S|O до|PR|O Константинополя|S|I-LOC .|SENT|O
Ещё|ADV|O один|A-PRO|O остановочный|A|O пункт|S|O существовал|V|O на|PR|O острове|S|I-LOC Змеиный|A|I-LOC близ|PR|O дельты|S|O Дуная|S|I-LOC .|SENT|O
Наибольшее|A|O значение|S|O имел|V|O в|PR|O X|S|O --|PUNCT|O 1-й|S|O трети|S|O XI|S|O вв.|V|O ,|PUNCT|O то|CONJ|O есть|V|O во|PR|O времена|S|O княжения|S|O Святослава|S|I-PER Игоревича|S|I-PER и|CONJ|O Владимира|S|I-PER Красное|A|I-PER Солнышко|S|I-PER .|SENT|O
Сначала|ADV|O в|PR|O Новгороде|S|I-LOC (|PUNCT|O Рюриково|S|I-LOC Городище|S|I-LOC )|PUNCT|O и|CONJ|O Старой|A|I-LOC Ладоге|S|I-LOC ,|PUNCT|O а|CONJ|O затем|ADV|O в|PR|O Смоленске|S|I-LOC и|CONJ|O Киеве|S|I-LOC .|SENT|O
Это|S-PRO|O позволяло|V|O использовать|V|O относительно|PR|O небольшие|A|O корабли|S|O ,|PUNCT|O которые|A-PRO|O могли|V|O подняться|V|O по|PR|O рекам|S|O до|PR|O Новгорода|S|I-LOC ,|PUNCT|O где|ADV-PRO|O часть|S|O товаров|S|O продавалась|V|O ,|PUNCT|O часть|S|O покупалась|V|O ,|PUNCT|O а|CONJ|O все|A-PRO|O грузы|S|O переваливались|V|O на|PR|O более|NUM|O мелкие|A|O суда|S|O ,|PUNCT|O пригодные|A|O для|PR|O плавания|S|O по|PR|O небольшим|A|O русским|A|O рекам|S|O .|SENT|O
На|PR|O местах|S|O переволок|S|O --|PUNCT|O в|PR|O районах|S|O Торопца|S|I-LOC и|CONJ|O Смоленска|S|I-LOC ,|PUNCT|O очевидно|PARENTH|O ,|PUNCT|O существовала|V|O инфраструктура|S|O ,|PUNCT|O связанная|V|O с|PR|O волоками|S|O --|PUNCT|O бечевники|S|O в|PR|O мелководных|A|O верховьях|S|O рек|S|O ,|PUNCT|O древесный|A|O ход|S|O с|PR|O дрогами|S|O на|PR|O самом|A-PRO|O волоке|S|O и|CONJ|O обслуживающие|V|O их|A-PRO|O люди|S|O и|CONJ|O животные|S|O ;|PUNCT|O здесь|ADV-PRO|O же|PART|O были|V|O и|CONJ|O верфи|S|O для|PR|O небольших|A|O речных|A|O ладей|S|O .|SENT|O

Российская|A|O империя|S|O была|V|O третьим|A-NUM|O по|PR|O площади|S|O из|PR|O когда-либо|ADV-PRO|O образованных|V|O государств|S|O (|PUNCT|O после|PR|O Монгольской|A|I-LOC и|CONJ|O Британской|A|I-ORG империй|S|I-ORG )|PUNCT|O --|PUNCT|O простиралась|V|O до|PR|O Северного|A|I-LOC Ледовитого|A|I-LOC океана|S|I-LOC на|PR|O севере|S|O и|CONJ|O Чёрного|A|I-LOC моря|S|I-LOC на|PR|O юге|S|O ,|PUNCT|O до|PR|O Балтийского|A|I-LOC моря|S|I-LOC на|PR|O западе|S|O и|CONJ|O Тихого|A|I-LOC океана|S|I-LOC на|PR|O востоке|S|O .|SENT|O
Русская|A|I-LOC Америка|S|I-LOC )|PUNCT|O .|SENT|O
Пётр|S|I-PER I|A-NUM|I-PER ведёт|V|O наступление|S|O на|PR|O монастыри|S|O ,|PUNCT|O стремясь|V|O ограничить|V|O их|A-PRO|O численность|S|O .|SENT|O
В|PR|O 1764|NUM|O Екатерина|S|I-PER II|A-NUM|I-PER переводит|V|O большинство|S|O уцелевших|V|O церковных|A|O вотчин|S|O в|PR|O казну|S|O ,|PUNCT|O взамен|ADV|O назначая|V|O монастырям|S|O жалованье|S|O .|SENT|O
При|PR|O Павле|S|I-PER I|S|I-PER и|CONJ|O Александре|S|I-PER I|A-NUM|I-PER ,|PUNCT|O однако|PARENTH|O ,|PUNCT|O монастырские|A|O штаты|S|O увеличиваются|V|O ,|PUNCT|O в|PR|O 1801|NUM|O монашествующие|A|O священнослужители|S|O ,|PUNCT|O а|CONJ|O с|PR|O 1810|NUM|O простые|A|O монахи|S|O освобождаются|V|O от|PR|O телесных|A|O наказаний|S|O по|PR|O светскому|A|O суду|S|O .|SENT|O
2|NUM|O сентября|S|O 1912|NUM|O года|S|O один|A-PRO|O из|PR|O её|S-PRO|O лидеров|S|O ,|PUNCT|O московский|A|O купец|S|O П.|A|I-PER П.|A|I-PER Рябушинский|S|I-PER прямо|ADV|O заявляет|V|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O "|S|O пора|PRAEDIC|O купечеству|S|O стать|V|O первенствующим|V|O сословием|S|O вместо|PR|O выродившихся|V|O дворняжек|S|O "|S|O .|SENT|O
Одной|A-PRO|O из|PR|O первой|A-NUM|O попыток|S|O ограничить|V|O его|S-PRO|O стал|V|O Манифест|S|I-MISC о|PR|I-MISC трёхдневной|A|I-MISC барщине|S|I-MISC 1797|NUM|O года|S|O ,|PUNCT|O ограничивавший|V|O барщину|S|O тремя|NUM|O днями|S|O в|PR|O неделю|S|O ,|PUNCT|O и|CONJ|O запрещавший|V|O работать|V|O в|PR|O воскресенье|S|O .|SENT|O
Ещё|ADV|O одним|A-PRO|O наступлением|S|O на|PR|O интересы|S|O крестьянского|A|O сословия|S|O являлись|V|O массовые|A|O раздачи|S|O государственных|A|O крестьян|S|O в|PR|O крепостные|A|O ;|PUNCT|O так|ADV-PRO|O ,|PUNCT|O Екатерина|S|I-PER II|A-NUM|I-PER раздала|V|O таким|A-PRO|O образом|S|O своим|A-PRO|O приближённым|V|O до|PR|O 800|NUM|O тыс|S|O .|SENT|O
чел.|S|O ,|PUNCT|O Павел|S|I-PER I|S|I-PER --|PUNCT|O до|PR|O 530|NUM|O тыс|S|O .|SENT|O
Согласно|PR|O указу|S|O Николая|S|I-PER II|A-NUM|I-PER от|PR|O 9|NUM|O ноября|S|O 1906|NUM|O года|S|O любой|A-PRO|O желающий|V|O крестьянин|S|O мог|V|O выйти|V|O из|PR|O общины|S|O ,|PUNCT|O оформив|V|O землю|S|O в|PR|O личную|A|O собственность|S|O (|PUNCT|O "|A|O отруб|S|O "|S|O )|PUNCT|O .|SENT|O
Последним|A|O императором|S|O был|V|O отрёкшийся|V|O от|PR|O престола3|S|O (|PUNCT|O 16|NUM|O )|PUNCT|O марта|S|O 1917|NUM|O Николай|S|I-PER II|A-NUM|I-PER Александрович|S|I-PER .|SENT|O
В|PR|O портовых|A|O городах|S|O (|PUNCT|O Николаеве|S|I-LOC и|CONJ|O Кронштадте|S|I-LOC )|PUNCT|O и|CONJ|O некоторых|A-PRO|O местностях|S|O ,|PUNCT|O населённых|A|O казачьими|A|O войсками|S|O или|CONJ|O находящихся|V|O на|PR|O окраинах|S|O государства|S|O ,|PUNCT|O существовала|V|O должность|S|O военного|A|O губернатора|S|O .|SENT|O
Комиссия|S|O для|PR|O переустройства|S|O местного|A|O управления|S|O под|PR|O председательством|S|O М.|A|I-PER С.|A|I-PER Каханова|S|I-PER полагала|V|O возвести|V|O должность|S|O губернатора|S|O в|PR|O III|A-NUM|O класс|S|O и|CONJ|O этим|A-PRO|O самым|A-PRO|O поставить|V|O его|S-PRO|O выше|PR|O всех|A-PRO|O местных|A|O гражданских|A|O и|CONJ|O военных|A|O властей|S|O .|SENT|O
Пётр|S|I-PER I|A-NUM|I-PER с|PR|O одной|A-PRO|O стороны|S|O ,|PUNCT|O начал|V|O решительно|ADV|O бороться|V|O с|PR|O гигантской|A|O коррупцией|S|O .|SENT|O
По|PR|O утверждению|S|O Половцова|S|I-PER А.|A|I-PER А.|S|I-PER ,|PUNCT|O "|A|O чины|S|O умножают|V|O число|S|O тунеядцев|S|O ,|PUNCT|O которые|A-PRO|O числом|S|O годов|S|O жизни|S|O приобретают|V|O чины|S|O ,|PUNCT|O а|CONJ|O потом|ADV-PRO|O являются|V|O полными|A|O претензий|S|O и|CONJ|O на|PR|O получение|S|O мест|S|O ,|PUNCT|O и|CONJ|O на|PR|O казённые|A|O деньги|S|O в|PR|O форме|S|O содержаний|S|O ,|PUNCT|O и|CONJ|O особливо|A|O пенсий|S|O "|S|O .|SENT|O
В|PR|O 1782|NUM|O Екатерина|S|I-PER II|A-NUM|I-PER в|PR|O честь|S|O 20-летия|S|O своего|A-PRO|O царствования|S|O приказывает|V|O установить|V|O для|PR|O губернских|A|O чиновников|S|O и|CONJ|O помещиков|S|O мундиры|S|O ,|PUNCT|O вид|S|O которых|A-PRO|O различался|V|O для|PR|O разных|A|O губерний|S|O .|SENT|O
)|PUNCT|O ,|PUNCT|O и|CONJ|O прочих|A-PRO|O учреждений|S|O (|PUNCT|O Комиссия|S|O составления|S|O законов|S|O ,|PUNCT|O Собственная|A|I-PER Его|A-PRO|I-PER Императорского|A|I-PER Величества|S|I-PER канцелярия|S|I-PER ,|PUNCT|O государственные|A|O банки|S|O )|PUNCT|O .|SENT|O
Крымская|A|I-MISC война|S|I-MISC 1853|NUM|O --|PUNCT|O 1856|NUM|O наглядно|ADV|O продемонстрировала|V|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O гужевого|A|O транспорта|S|O уже|ADV|O недостаточно|ADV|O для|PR|O эффективного|A|O снабжения|S|O воюющей|V|O армии|S|O .|SENT|O
В|PR|O 1891|NUM|O начато|V|O строительство|S|O Транссибирской|A|I-LOC магистрали|S|I-LOC ,|PUNCT|O прошедшей|V|O сквозь|PR|O тайгу|S|O ,|PUNCT|O болота|S|O и|CONJ|O области|S|O вечной|A|O мерзлоты|S|O .|SENT|O
В|PR|O царствование|S|O Елизаветы|S|I-PER Петровны|S|I-PER широкое|A|O распространение|S|O получает|V|O система|S|O монополий|S|O .|SENT|O
С|PR|O 1901|NUM|O года|S|O под|PR|O патронажем|S|O полковника|S|O полиции|S|O и|CONJ|O бывшего|A|O революционера|S|O Зубатова|S|I-PER начинают|V|O формироваться|V|O так|ADV-PRO|O называемые|V|O "|S|O полицейские|A|O "|S|O профсоюзы|S|O ,|PUNCT|O пришедшие|V|O к|PR|O краху|S|O после|PR|O "|S|O Кровавого|A|I-MISC воскресенья|S|I-MISC "|S|O 1905|NUM|O года|S|O .|SENT|O
7|NUM|O мая|S|O 1901|NUM|O года|S|O забастовка|S|O на|PR|O Обуховском|A|I-LOC заводе|S|O в|PR|O Петербурге|S|I-LOC приводит|V|O к|PR|O вооружённым|A|O столкновениям|S|O с|PR|O полицией|S|O ,|PUNCT|O разогнавшей|V|O 3,5|NUM|O тыс|S|O .|SENT|O
Пётр|S|I-PER I|A-NUM|I-PER использовал|V|O эти|A-PRO|O полки|S|O в|PR|O качестве|S|O личной|A|O охраны|S|O ,|PUNCT|O именуя|V|O их|A-PRO|O "|S|O сберегательными|V|O царскими|A|O "|S|O ,|PUNCT|O также|PART|O неоднократно|ADV|O откомандировывал|V|O преображенских|A|O офицеров|S|O для|PR|O проведения|S|O следствий|S|O по|PR|O поводу|S|O злоупотреблений|S|O ,|PUNCT|O контроля|S|O за|PR|O судопроизводством|S|O или|CONJ|O за|PR|O соблюдением|S|O военных|A|O контрактов|S|O .|SENT|O
В|PR|O знак|S|O того|A-PRO|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O гвардейцы|S|O сражались|V|O по|PR|O колено|S|O в|PR|O крови|S|O ,|PUNCT|O Пётр|S|I-PER I|A-NUM|I-PER приказал|V|O заменить|V|O их|A-PRO|O чулки|S|O с|PR|O зелёных|A|O на|PR|O красные|S|O .|SENT|O
Важным|A|O шагом|S|O становится|V|O Жалованная|A|I-MISC грамота|S|I-MISC дворянству|S|I-MISC 1785|NUM|O года|S|O ,|PUNCT|O освободившая|V|O дворян|S|O от|PR|O обязательной|A|O службы|S|O .|SENT|O
Первой|A-NUM|O крупной|A|O победой|S|O на|PR|O море|S|O стало|V|O Гангутское|A|I-MISC сражение|S|I-MISC 1714|NUM|O года|S|O .|SENT|O
Крымская|A|I-MISC война|S|I-MISC 1853|NUM|O --|PUNCT|O 1856|NUM|O годов|S|O стала|V|O тяжёлым|A|O ударом|S|O для|PR|O русского|A|O флота|S|O .|SENT|O
Конфликт|S|O из-за|PR|O раздела|S|O сфер|S|O влияния|S|O выливается|V|O в|PR|O русско-японскую|A|I-MISC войну|S|I-MISC 1904|NUM|O −1905|S|O года|S|O ,|PUNCT|O решающую|A|O роль|S|O в|PR|O которой|A-PRO|O сыграл|V|O флот|S|O .|SENT|O
Появление|S|O авиации|S|O стало|V|O возможным|A|O благодаря|PR|O деятельности|S|O создателя|S|O аэродинамики|S|O Жуковского|S|I-PER и|CONJ|O талантливого|A|O авиаконструктора|S|O Сикорского|A|I-PER ,|PUNCT|O создателя|S|O самолёта|S|I-MISC "|S|I-MISC Илья|S|I-MISC Муромец|S|I-MISC "|S|I-MISC .|SENT|O
Екатерина|S|I-PER II|A-NUM|I-PER предпринимает|V|O ряд|S|O попыток|S|O навести|V|O порядок|S|O в|PR|O государственных|A|O финансах|S|O ,|PUNCT|O однако|CONJ|O эти|A-PRO|O попытки|S|O сводятся|V|O на|PR|O нет|S|O чередой|S|O дорогостоящих|A|O войн|S|O ,|PUNCT|O ростом|S|O госаппарата|S|O и|CONJ|O расходов|S|O на|PR|O двор|S|O .|SENT|O
В|PR|O конце|S|O правления|S|O Екатерины|S|I-PER II|A-NUM|I-PER курс|S|O бумажного|A|O рубля|S|O составлял|V|O 68|NUM|O с|PR|O половиной|S|O копеек|S|O от|PR|O металлического|A|O (|PUNCT|O серебряного|A|O )|PUNCT|O ,|PUNCT|O к|PR|O 1802|NUM|O году|S|O повысился|V|O до|PR|O 80|NUM|O коп|S|O .|SENT|O
Однако|ADV|O ,|PUNCT|O несмотря|V|O на|PR|O все|A-PRO|O старания|S|O правительства|S|O ,|PUNCT|O бесконечные|A|O войны|S|O неизбежно|ADV|O вели|V|O за|PR|O собой|S-PRO|O огромный|A|O бюджетный|A|O дефицит|S|O ,|PUNCT|O а|CONJ|O Крымская|A|I-MISC война|S|I-MISC вынудила|V|O вновь|ADV|O печатать|V|O бумажные|A|O деньги|S|O .|SENT|O
К|PR|O 1862|NUM|O году|S|O император|S|O Александр|S|I-PER II|A-NUM|I-PER приходит|V|O к|PR|O выводу|S|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O вследствие|PR|O секретности|S|O мнение|S|O общества|S|O о|PR|O госбюджете|S|O гораздо|ADV|O хуже|A|O ,|PUNCT|O чем|CONJ|O он|S-PRO|O на|PR|O самом|A-PRO|O деле|S|O того|S-PRO|O заслуживает|V|O .|SENT|O
Также|PART|O Александр|S|I-PER II|A-NUM|I-PER предпринимает|V|O ряд|S|O реформ|S|O налогов|S|O :|PUNCT|O отдача|S|O на|PR|O откуп|S|O питейного|A|O сбора|S|O заменяется|V|O менее|ADV|O разорительным|A|O акцизом|S|O ,|PUNCT|O подушная|V|O подать|V|O для|PR|O мещан|S|O заменяется|V|O налогом|S|O с|PR|O недвижимых|A|O имуществ|S|O ,|PUNCT|O с|PR|O 1880|NUM|O под|PR|O давлением|S|O общества|S|O отменяется|V|O налог|S|O на|PR|O соль|S|O .|SENT|O
Министр|S|O финансов|S|O Коковцев|S|I-PER в|PR|O 1914|NUM|O был|V|O уволен|V|O ,|PUNCT|O заменивший|V|O его|A-PRO|O Барк|S|I-PER заявил|V|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O "|S|O нельзя|PRAEDIC|O строить|V|O благополучие|S|O казны|S|O на|PR|O продаже|S|O водки|S|O ,|PUNCT|O необходимо|PRAEDIC|O уж|ADV|O лучше|PART|O ввести|V|O подоходный|A|O налог|S|O "|S|O .|SENT|O
Если|CONJ|O в|PR|O отношении|S|O завоеваний|S|O Екатерины|S|I-PER у|PR|O русского|A|O шовинизма|S|O были|V|O еще|ADV|O некоторые|A-PRO|O извиняющие|V|O --|PUNCT|O я|S-PRO|O не|PART|O хочу|V|O сказать|V|O оправдывающие|V|O --|PUNCT|O предлоги|S|O ,|PUNCT|O то|CONJ|O относительно|PR|O завоеваний|S|O Александра|S|I-PER об|PR|O этом|A-PRO|O не|PART|O может|V|O быть|V|O и|CONJ|O речи|S|O .|SENT|O
Шведский|A|O король|S|O Густав|S|I-PER III|A-NUM|I-PER проводит|V|O в|PR|O 1772|NUM|O году|S|O государственный|A|O переворот|S|O ,|PUNCT|O закончив|V|O полувековой|A|O эксперимент|S|O с|PR|O парламентской|A|O демократией|S|O .|SENT|O
Повторная|A|I-MISC попытка|S|I-MISC реванша|S|I-MISC была|V|O предпринята|V|O в|PR|O 1788|NUM|O ,|PUNCT|O к|PR|O 1790|NUM|O закончившись|V|O также|PART|O неудачей|S|O .|SENT|O
В|PR|O состав|S|O этой|A-PRO|O территории|S|O вошли|V|O города|S|O Савонлинна|S|I-LOC ,|PUNCT|O Лаппеенранта|S|I-LOC ,|PUNCT|O Хамина|S|I-LOC ,|PUNCT|O Сортавала|V|I-LOC ,|PUNCT|O Выборг|S|I-LOC .|SENT|O
Все|S-PRO|O эти|A-PRO|O шаги|S|O вызвали|V|O крайне|ADV|O недовольство|S|O населения|S|O ,|PUNCT|O а|CONJ|O энергичные|A|O попытки|S|O генерал-губернатора|S|O Бобрикова|S|I-PER воплотить|V|O их|S-PRO|O в|PR|O жизнь|S|O закончились|V|O его|A-PRO|O убийством|S|O в|PR|O 1904|NUM|O году|S|O .|SENT|O
В|PR|O марте|S|O 1801|NUM|O погибает|V|O уже|ADV|O сам|A-PRO|O Павел|S|I-PER I|S|I-PER .|SENT|O
В|PR|O 1811|NUM|O империя|S|O упраздняет|V|O автокефалию|S|O Грузинская|A|I-MISC православная|A|I-MISC церковь|S|I-MISC и|CONJ|O также|PART|O упраздняет|V|O звание|S|O католикоса|S|O .|SENT|O
В|PR|O 1757|NUM|O году|S|O была|V|O открыта|A|O Императорская|A|I-ORG Академия|S|I-ORG художеств|S|I-ORG .|SENT|O
Одними|NUM|O из|PR|O первых|A-NUM|O композиторов|S|O Российской|A|O империи|S|O были|V|O :|PUNCT|O Фомин|S|I-PER ,|PUNCT|O Хандошкин|S|I-PER ,|PUNCT|O Бортнянский|A|I-PER и|CONJ|O др|A|O .|SENT|O
Важную|A|O роль|S|O в|PR|O развитии|S|O русского|A|O романса|S|O сыграли|V|O композиторы|S|O Алябьев|S|I-PER ,|PUNCT|O Варламов|S|I-PER ,|PUNCT|O Гурилёв|S|I-PER ,|PUNCT|O Верстовский|A|I-PER ,|PUNCT|O Булахов|S|I-PER .|SENT|O
Он|S-PRO|O видоизменялся|V|O в|PR|O течение|S|O ста|NUM|O лет|S|O ,|PUNCT|O приняв|V|O окончательный|A|O вид|S|O при|PR|O Николае|S|I-PER I|S|I-PER .|SENT|O
31|NUM|O декабря|S|O 1833|NUM|O А.|S|I-PER С.|A|I-PER Пушкин|S|I-PER получил|V|O придворный|A|O чин|S|O камер-юнкера|S|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O только|PART|O разозлило|V|O его|S-PRO|O ,|PUNCT|O так|ADV-PRO|O как|ADV-PRO|O поэт|S|O рассчитывал|V|O на|PR|O более|NUM|O высокий|A|O чин|S|O камергера|S|O .|SENT|O
20|NUM|O %|S|O были|V|O иностранцами|S|O ,|PUNCT|O причём|CONJ|O 12|NUM|O %|S|O иностранных|A|O поставщиков|S|O приходились|V|O на|PR|O родной|A|O город|S|O императрицы|S|O Дармштадт|S|I-LOC ,|PUNCT|O ещё|ADV|O 12|NUM|O %|S|O на|PR|O родной|A|O для|PR|O вдовствующей|V|O императрицы|S|O Копенгаген|S|I-LOC .|SENT|O
Так|ADV-PRO|O ,|PUNCT|O в|PR|O январе|S|O 1776|NUM|O Екатерина|S|I-PER II|A-NUM|I-PER ходатайствует|V|O перед|PR|O "|S|O римским|A|O императором|S|O "|S|O Григорию|S|I-PER Орлову|S|I-PER "|S|O дать|V|O Римской|A|O империи|S|O княжеское|A|O достоинство|S|O ,|PUNCT|O за|PR|O что|S-PRO|O весьма|ADV|O обязанной|V|O себя|S-PRO|O почту|S|O "|S|O .|SENT|O
Первым|A-NUM|O российским|A|O бароном|S|O стал|V|O подканцлер|S|O Шафиров|S|I-PER (|PUNCT|O 1710|NUM|O )|PUNCT|O ,|PUNCT|O происходивший|V|O из|PR|O выкрещенных|A|O евреев|S|O .|SENT|O
Первым|A-NUM|O русским|A|O графом|S|O становится|V|O Шереметьев|S|I-PER (|PUNCT|O 1706|NUM|O )|PUNCT|O .|SENT|O
Особую|A|O щедрость|S|O проявил|V|O Павел|S|I-PER I|S|I-PER ,|PUNCT|O пожаловавший|V|O этим|A-PRO|O титулом|S|O 26|NUM|O человек|S|O ,|PUNCT|O в|PR|O том|A-PRO|O числе|S|O 4|NUM|O женщин|S|O .|SENT|O


Основной|A|O целью|S|O было|V|O обеспечение|S|O городов|S|O и|CONJ|O Красной|A|I-ORG Армии|S|I-ORG оружием|S|O ,|PUNCT|O продовольствием|S|O и|CONJ|O другими|A-PRO|O необходимыми|A|O ресурсами|S|O в|PR|O условиях|S|O ,|PUNCT|O когда|CONJ|O все|S-PRO|O нормальные|A|O экономические|A|O механизмы|S|O и|CONJ|O отношения|S|O были|V|O разрушены|V|O войной|S|O .|SENT|O
В|PR|O начале|S|O 1920|NUM|O года|S|O ,|PUNCT|O в|PR|O условиях|S|O ,|PUNCT|O когда|CONJ|O демобилизация|S|O высвободившихся|V|O частей|S|O РККА|S|I-ORG представлялась|V|O преждевременной|A|O ,|PUNCT|O некоторые|A|O армии|S|O были|V|O временно|ADV|O преобразованы|V|O в|PR|O трудовые|A|O ,|PUNCT|O сохранявшие|V|O военную|A|O организацию|S|O и|CONJ|O дисциплину|S|O ,|PUNCT|O но|CONJ|O работавшие|V|O в|PR|O народном|A|O хозяйстве|S|O .|SENT|O
В.И.|A|I-PER Ленин|S|I-PER писал|V|O :|PUNCT|O "|S|O Военный|A|O коммунизм|S|O "|S|O был|V|O вынужден|A|O войной|S|O и|CONJ|O разорением|S|O .|SENT|O

Сталин|S|I-PER и|CONJ|O его|A-PRO|O окружение|S|O взяли|V|O курс|S|O на|PR|O коллективизацию|S|O деревни|S|O .|SENT|O
К|PR|O 1921|NUM|O Россия|S|I-LOC буквально|ADV|O лежала|V|O в|PR|O руинах|S|O .|SENT|O
На|PR|O подавление|S|O этих|A-PRO|O выступлений|S|O были|V|O брошены|V|O части|S|O Красной|A|I-ORG армии|S|I-ORG .|SENT|O
Помимо|PR|O капиталов|S|O в|PR|O СССР|S|I-ORG направлялся|V|O поток|S|O рабочих-иммигрантов|S|O со|PR|O всего|A-PRO|O мира|S|O .|SENT|O
В|PR|O 1922|NUM|O г.|S|O американским|A|O профсоюзом|S|O швейников|S|O и|CONJ|O советским|A|O правительством|S|O была|V|O создана|V|O Русско-американская|A|O индустриальная|A|O корпорация|S|O ,|PUNCT|O которой|A-PRO|O были|V|O переданы|V|O шесть|NUM|O текстильных|A|O и|CONJ|O швейных|A|O фабрик|S|O в|PR|O Петрограде|S|I-LOC ,|PUNCT|O четыре|NUM|O --|PUNCT|O в|PR|O Москве|S|I-LOC .|SENT|O
В|PR|O том|S-PRO|O же|PART|O 1922|NUM|O году|S|O за|PR|O границу|S|O выслали|V|O более|ADV|O двухсот|NUM|O крупнейших|A|O представителей|S|O российской|A|O философской|A|O мысли|S|O лишь|PART|O за|PR|O то|S-PRO|O ,|PUNCT|O что|CONJ|O они|S-PRO|O не|PART|O скрывали|V|O своего|A-PRO|O несогласия|S|O с|PR|O советским|A|O строем|S|O --|PUNCT|O эта|A-PRO|O мера|S|O вошла|V|O в|PR|O историю|S|O под|PR|O названием|S|O "|S|I-MISC Философский|A|I-MISC пароход|S|I-MISC "|S|I-MISC .|SENT|O
Должность|S|O эту|A-PRO|O получил|V|O Сталин|S|I-PER .|SENT|O
Особенно|ADV|O были|V|O знамениты|A|O в|PR|O 20-е|A|O годы|S|O кабаре|S|O Берлина|S|I-LOC .|SENT|O
Одним|A-PRO|O из|PR|O самых|A-PRO|O известных|A|O артистов-куплетистов|S|O времени|S|O был|V|O Михаил|S|I-PER Савояров|S|I-PER .|SENT|O
